Sadist

John Burley

Panama Yayın No: 190

ISBN: 978-605-9127-29-5

Kitabın Orijinal Adı

The Absence ofMercy

Çeviren

Merve Altıparmak

Genel Yayın Yönetmeni

Caner Vural

Kapak Tasarımı

Leyla Çelik

Son Okuma

Oğuz Özteker

Baskı-Cilt: Ayrıntı Matbaası Sertifika No: 13987 Yayıncı Sertifika No: 18439

Copyright © John Burley

HarperCollins Yayınevi’nin bir markası olan William Morrow tarafından basılmıştır. Bu kitabın Türkçe yayın haklan Akçalı Telif Hakları aracılığıyla Panama Yay incilik’a aittir. Yayınevinden izin almaksızın kısmen ya da tamamen alıntı yapılamaz, kopya edilemez, çoğaltılamaz ve yayımlanamaz.

Panama Yayıncılık

Dr. Mediha Eldem Sokak No: 60/2 Kızılay-ANKARA Tel-Fax: (0.312) 432 14 89 www.panamayayincilik.com info@panamayayincilik.com

SADİST

John Burley

"Gerçek ben diye bir şey yok, sadece hayali bir bedenim ben. Soğuk bakışlarımı gizleyebilsem bile, elimi sıkabilir ve elini kavrayan tenimi hissedebilirsin. Hatta belki hayat tarzlarımızın benzerlik gösterdiğini bile sezebilirsin. Ancak ben orada değilim."

-Bret Easton Ellis, Amerikan Sapığı "Aşk için yapılan her şey iyinin ve kötünün ötesinde gerçekleşir." -Friedrich Nietzsche, İyinin ve Kötünün Ötesinde

Bu bir başlangıç değildi.

Kot pantolon ve siyah tişört giyen delikanlı, beton kaldırımda gelişigüzel yürüyordu. Akşamüzeri kalabalığının arasından geçerken ayağındaki Nike ayakkabılarını ritmik hareketlerle kıvrımlı yola vurarak salına salına yürürken, kendi kendine bir şarkı mırıldanıyordu. Muhtemelen on altı yaşındaydı, henüz tam olarak bir erkek sayılmazdı ancak oraya doğru emin adımlarla ilerliyordu. Genç olmanın üstünlüğünü elinde bulunduran ama bunun değerini veya yavaşça kaybedildiğini anlayabilecek deneyime sahip olmayan birinin umursamazlığı ve enerjisiyle yürüyordu.

Delikanlı, köşeden dönüp bitişik binaların tuğla cepheleri arkasında bir süreliğine kaybolurken, vahşi avcı onu izliyordu. Nasıl ilerleyeceğine dair içgüdüleri olmasına rağmen tamamen farklı bir şey için kontrolü elden bırakıyor, bu yüzden hâlâ aralarında hatırı sayılır bir mesafe bulunduruyordu. Kendini bildi bileli onun önemsiz günlük aktivitelerinin şeffaf perdesinin ardında pusuya yattığını hissediyordu. O şey kendisine katılması, kendisini kucaklaması için onu bekliyor, karanlık ve inançlı gözlerle onu gözlemliyordu. Ama bazen, mesela bu gibi zamanlarda, daha fazla sabredemediğinde ve perde kenara çekildiğinde o şey ortaya çıkıyor, hesabın görülmesini talep ediyordu.

Siyah tişörtlü genç, sokağın sonuna ulaşarak ufak meydana doğru ilerledi. Meydanın diğer tarafında ilkbahann yapraklarıyla kaplanmış, az ilerideki mahalleye kadar uzanan yaklaşık iki yüz metre uzunluğunda, orman bitkileriyle kaplı, patika bir yol vardı.

Vahşi ava temposunu arttırarak aralarındaki mesafeyi azalttı. Kesik kesik atan kalbinin, kısa bir mücadelenin ardından üçüncü vitese geçtiğini hissedebiliyordu. Perdenin arkasında yaşayan şey artık onunla birlikteydi, hatta ta kendisi olmuştu. Nemli ortam ve toz toprak sebebiyle güçlükle soluyabildiği hava, akciğerlerine dolup boşalırken, kendi soluğuyla karışıyordu. Hızla atan nabzı şakaklarının ardında şevkle çınlıyor, her atışta görüşünü biraz daha ağartıyordu. Delikanlı önündeydi, zayıf vücudu yürürken hafifçe sağa sola sallanıyor, neredeyse dans ediyordu; uzun kasları sanki özenle asıldığı bir kancadan sarkıyormuş gibiydi. Aralarındaki mesafeyi kapatmak için kalan son birkaç adımı da attığı sırada, vahşi avcı bir süreliğine o anın saf güzelliğine hayran kaldı ve yüzünde bilinçsizce bir gülümseme oluştu.

Ayak sesleri, delikanlının arkasına dönmesine ve kollan gevşekçe iki yanında sallanırken onunla yüzleşmesine neden oldu. Delikanlı döndüğü sırada, avcmın sol eli, bacağının arkasındaki saklı durduğu noktadan yukarı doğru savruldu. Eli, bir nesneye sıkıca dolanmıştı. Nesnenin kulpu uzun ve dardı, konikleştirilmiş ucuysa ince ve metal bir mızrağa tutturulmuştu. Nesne kavis çizerek zirve noktasına ulaştı, tam çenesinin altından çocuğun gırtlağına saplandı. Değneğin ucu delikanlının kafatasının çeperine çarptığında avcının koluna hafif bir sarsıntısı yayıldı. Nesne içeri girdikçe, elini tutan delikanlının baskısını hissedebiliyordu. Çocuk çığlık atmak için ağzını açtı, ancak gırtlağını dolduran kan yüzünden sesi çıkmadı. Ava, nesnenin çocuğun boynuna her giriş çıkışında hareketin kolaylaştığını hissederek, kolunu bir aşağı bir yukarı oynattı.

Bir an durdu ve çocuğun mücadelesini izledi, gözlerindeki şok olmuş ifadeyi inceledi. Ağzı, sessizce açılıp kapanıyordu. Kafası yavaşça ve istemsizce ileri geri sallanıyordu. Avcı daha da eğilerek, çocuğun bakışlarını yakaladı. Nesneyi tutan elini bir sonraki darbeye hazırlık olarak hafifçe geriye doğru çekti; ardından yukarı doğru ittirdi. Uzun, metal mızrak çocuğun diyaframından geçerek göğsüne giden yolu buldu. Avcı, delikanlının dimdik oluşunu izledi. Donuk bakan, kocaman açılmış gözlerini ve sessiz bir çığlık atmak için şekillenen dudaklarını seyretti.

Çocuk yere devrildi, avcı da onunla birlikte yere eğildi. Sağ elini delikanlının bir omzuna yerleştirmiş, gözlerini soluk yüzüne odaklamıştı. Çocuğun şuurunun yavaşça kapandığını görebiliyor, elinin altındaki kasların gevşemeye başladığını hissedebiliyordu. Yine de, bu son anlarında ne gördüklerini merak ederek o gözlerle iletişim kurmaya çalıştı. En sonunda tüm dünyanm kayıp gitmesinin, sahnenin kararmasının ve o karanlığa doğru kör bir adım atmanın nasıl bir şey olduğunu, ardından gelecek şeylerin neler olabileceğini hayal etti. Gelecek bir şey varsa tabii.

Soğuk toprak parmaklarının arasından yavaşça kaydı ve çocuk geride işe yaramayan vücudunu bırakarak, saniyeler içinde ölüverdi. "Hayır," diye fısıldadı kendi kendine avcı, o an böylesine hızlı bir şekilde geçip gittiği için. Vücudu sarsarak bir hayat belirtisi aradı, ancak hiçbir şey ol-

madı. Artık ormanlık alanda tek başınaydı. Bu farkındalık öfkelenmesine yol açtı. Uyarmak, cezalandırmak ve canmı yakmak isteyerek elindeki nesneyi tekrar tekrar kaldırıp indirdi. Nesne artık yetersiz kaldığında onu bir kenara bırakarak yaraları genişletmek için ellerini, tırnaklarını ve dişlerini kullandı. Vücut bu saldırılara hareketsizce teslim oluyor, nemli teni hiçbir uğraşa yer bırakmadan geri çekiliyordu ve birikinti haline gelen kan anlamsız bir şey gibi görünmeye başlamıştı. En sonunda, saldırının şiddeti de azaldı. Ellerini ve dizlerini yere koyan avcı, hızlı ve düzensiz soluklar alıp verdi.

Bir dahaki sefere daha iyisini yapacağım, diye söz verdi perdenin ardında yaşayan şeye. Ancak bakmak için ona döndüğünde ise o şey gitmiş, perde bir kez daha kapanmıştı.

ıo

BÖLÜM 1

Siyah Tişörtlü Delikanl

Cuma akşamı olmasına rağmen, Ben Stevenson iş yerinden evine dönerken, Steubenville'den çıkıp batıya uzanan Sunset Bulvarı boyunca oluşan trafiğin çok yoğun olduğunu düşündü. Dr. Coleman’ın vakası beklenenden daha erken bitmiş, Bayan Granch’in kısmı tiroit bezi ameliyatının son numunesi de saat 15:10’da laboratuvara gönderilmişti. Cerrahi yöntemlerle alınan parçalarda kanser hücrelerine rastlanmamış ve O.O.[1] birimine telefon etmişti.

Hattın diğer ucundaki hemşire, "O.O. 3," diyerek yanıtladı.

"Marsha, ben Dr. Stevenson. Dr. Coleman ile görüşebilir miyim, lütfen?"

"Ah, merhaba, Dr. Stevenson," diye cevap verdi. "Bir saniye, sizi hoparlöre alıyorum."

Kısa bir sessizlik oldu, ardından Coleman’ın hoparlörden konuştuğu için madeni ve uzak gelen sesi duyuldu. "Nasıl görünüyorlar, Ben?"

"Parçalar temiz, Todd," dedi. "Bana oldukça iyi göründüler."

"Pekâlâ," diye cevap verdi cerrah, "Bugünlük senden beklediklerim bu kadardı. Telefonu kapatıyorum."

Kapatıyor. Bu her zaman sevinçle karşılanan bir ha-

berdi, ancak bir cuma günüyse ve büyük oğlunuzun da lisedeki güreş takımında bir karşılaşması varsa özellikle mutluluk vericiydi. Thomas, sezonun büyük bir kısmında takımın yıldız ismi olmuştu, ancak kıdemli güreşçilerden birisinin geçirdiği bir sakatlık onun 65 kilo birimine kaydırılmasına neden olmuştu. Bu akşam Thomas’ın okulun en iyi takımıyla ilk maçı olacak ve karşılaşma 17:00’de başlayacakta. Ben’in bunu kaçırmaya hiç niyeti yoktu.

Bir sonraki on dakikayı laboratuvarı kapatmakla geçirdi. Her şeyin yerli yerinde olduğundan emin olduktan sonra ceketini aldı, kapıyı arkasından kapattı ve aracına doğru ilerlemeye başladı. Trinity Tıp Merkezi’nin otoparkından çıkarken, XM Radyo kanalını açta ve John Lennon, "Hiçbir şey dünyamı değiştirmeyecek," diye bir beyanda bulunurken, mırıldanarak The Beatles’a eşlik etti.

John Scott caddesini geçti ve VVintersville'ye ulaştığında trafik iyiden iyiye yavaşlamaya başladı. Ben, ailesiyle Pittsburgh'deki bu küçük kasabaya taşmalı on üç sene olmuştu. Susan ile Chicago'daki Loyola Üniversitesi'nde tıp eğitimi alırken tanışmışta. Birlikte mezun olmuşlar ve ikisi de Pittsburgh Üniversitesi Tıp Merkezi'nde iş bulmayı başarmışta. Susan, Aile Hekimliği eğitimine devam ederken, Ben, Patoloji eğitimi almıştı. İlk senelerinin sonunda yakın aile üyelerinin ve birkaç arkadaşın katıldığı bir törenle evlenmişlerdi. Yorucu, içler acısı tap asistanlığına geri dönmeden önceki bir haftayı ise, New York'un kuzey kısımlarında yürüyüş yaparak ve kanoya binerek geçirmişlerdi. Aslında bu Susan’ın fikriydi. O süreç, ikisinin de ihtiyacma uygun bir hafta olmuştu, onlara sadece birbirlerine ayırabilecekleri bir zaman dilimi sağlamıştı, iş yerindeki ardı arkası kesilmeyen istekler ve kargaşadan oldukça uzaktı. İlgisizliklerinden dolayı çoktan hamlamaya başlamış olan vücutlarına antrenman yaptırmak iyi hissetmelerini sağlamıştı. Temiz hava ve yeşillikler tüm duyularını yeniden canlandırırken, gelecek planlarından büyük bir heyecanla bahsetmişlerdi. Hatırladığı kadarıyla, her gece gökyüzü bulutsuzdu ve ince, naylon çadırlarında inzivaya çekilmeden önce, neredeyse her gece yıldızların altında sevişmişlerdi. Ben, o haftayı vücudunun uygunsuz yerlerinde birkaç sivrisinek ısınğı ile atlatmıştı. Susan ise oradan ayrıldıklarında hamileydi; tabii bunu fark etmeleri altı haftayı bulmuştu. Dokuz ay sonra ise Thomas dünyaya gelmişti.

Onlar için zor bir durumdu. Evliliklerinin çok erken bir dönemindeydiler. Tıbbi asistanlık, yeni doğmuş bir bebeği yetiştirmeye çalışmak için ideal bir meslek değildi. Hastane yönetimi de evde sürekli ağlayan ve bakılması gereken üç aylık bir bebek var diye zaten yorucu olan iş saatlerinde herhangi bir esneme yapmamıştı. İkisinin de o civarda yaşayan bir akrabası yoktu ve Susan kısa süren doğum izni sonrasında Thomas’ı günlük bakım merkezine bırakmayı kabullenememişti. En sonunda, Susan bebekle daha çok vakit geçirebilmek için çalışmaya bir yıllığına ara verdi; şimdi geçmişe baktıklarında bu kararın herkes için en iyi seçenek olduğu görülüyordu.

Canton Yolu sağ tarafından akıp gitti ve Ben, biraz geç kalmış olsa da, trafikteki bu sıkışıklıktan kaçmak için o yola dönmesi gerektiğini fark etti. Artık ana cadde olan Sunset Bulvarı, Ohio Nehri’nin hemen batısında kalan ve haritada

Orta Batı kesiminde iki küçük benek şeklinde görülen Steubenville ve Wintersville kasabaları arasındaki ana bağlantı haline gelmişti. Doğuya doğru altmış kilometre ilerleyince Pittsburgh’a, batıya doğru yaklaşık iki yüz elli kilometre ilerleyince de Columbus’a varılıyordu. İkisi arasında ise eşit ya da daha az nüfuslu ufak kasabalardan başka bir şey yoktu. Elbette böylesine bir trafiğe neden olacak bir şey de yoktu, Chicago ve Pittsburgh gibi şehirleri arkalarında bırakmaya karar vermelerinin sebeplerinden birisi de bu trafikti.

Bir kaza oldu herhalde, diye düşündü Ben. Tüm bu kalabalığa bakılırsa, epey kötü bir kaza olmalı. Çok sıkıcı ve sinir bozucu bir durumdu tabii ve bu durum suçluluk hissettiği o anda Ben’i çok sinirlendirdi. Böylesine tıkanıklığa yol açan bir kaza, ölümler olduğu anlamına gelebilirdi. Ve çoğunlukla adli bir tabibin inceleme yapmasını gerektirirdi, ki bu da Ben’in otopsi yapmak üzere bu akşam ya da en geç yarın Jefferson Vilayeti Adli Tıp Ofisi'ne gitmesi demekti. Harika. Kesinlikle mükemmel bir durum, diye düşündü kendi kendine ve yeniden suçluluk hissetti. Küçük bir kasabada patoloji uzmanı olmak, ortada adli tabip gerektiren bir soruşturma olduğunda en çok ihtiyaç duyulan kişi olmak demekti. Bir kendisi vardı, bir Allegheny Vilayeti Adli Tabip Ofisi ve bir de seksen kilometre doğuda bulunan Pittsburgh Adli Laboratuvan. Fakat buradaki işi kabul ettiğinde, tüm bunların farkında olduğunu kendine hatırlattı.

The Beatles, yerini The Weight şarkısının ilk dörtlüğüne girmekte olan The Band’e bırakınca, bu iyiye işaret değil, diye düşündü Ben. Radyoyu kapattı. Trafik iyice yavaşlamıştı ve Ben artık ileride, sağ tarafta bulunan Indian Creek Lisesi’nin girişini görebiliyordu. Burası tüm bu sıkışıklığın en azından bir kısmından sorumlu gibi duruyordu. Ben, okulun otoparkında iki polis arabası, bir ambulans ve bir tane de haber aracı gördü. Sağ tarafta iki araba sahibi sigorta bilgilerini paylaşmak üzere yolun kenarına çekilmişti. Belli ki etrafa bakıp yavaşça ilerlerken bir araba diğerine arkadan çarpmıştı. Sürücüler, hararetli bir tartışma içindeydiler ve şerif yardımcısı durum daha da kötüye gitmeden müdahalede bulundu.

İleride trafik iyice açılmıştı ve Ben eve gitmek için yavaşça gaza bastı. Durum daha gergin bir hal almış olsa da, Thomas’ın güreş müsabakasına yetişebilmek için hâlâ vakti vardı. Radyoyu yeniden açtı ve kendi kendine gülümsedi. The Band son nakaratı da bitirmek üzereydi ve böylece The Weight adlı şarkı sona erdi.

Ben eve yaklaştığında fark ettiği ilk şey, Susan’ın eve varma yarışmda kendisini alt ettiği ve Saab marka gri arabasmın evin önünde olduğuydu. Arabasım Susan’ın otomobilinin arkasına park etti, dışarı çıktı ve bagajdan evrak çantasını çıkardı. Ben’in arabasının sesini duyan Susan evden çıkmış, onu karşılamak için ön kapının merdivenlerinden iniyordu. Omuz hizasındaki simsiyah saçları ve kestane rengi gözleriyle, aradan geçen bunca yıla rağmen hâlâ çok güzel göründüğünü düşündü Ben. Dünyaya getirdiği iki çocuğa rağmen, uzun vücudu hâlâ zayıf ve kıvrımlıydı. Kendisi de atletik bir yapıya sahip olmasına rağmen, sorumluluklarının gözlerinin kenarlarında çizgiler oluşturması ve kahverengi Saçlarının artık grileşmesi Ben’e yılların kendisi üzerindeki etkisini anımsatıyordu. Karısına gülümsedi, ancak Susan ona yaklaştığında yüzündeki gülümseme kayboldu.

"Bana öğleden sonra Thomas ile konuştuğunu söyle," diye yalvardı, elleriyle elbisesinin iki tarafım sıkı sıkı tutuyordu.

"Neden? Ters giden bir şey mi var?" diye sordu Ben, zihni otomatik bir şekilde felaket senaryolarından oluşan bir listeyi tarıyordu. Bir şeyler gerçekten ters gidiyordu, Susan’ın yüz ifadesini görünce bunu fark etmişti. Susan korkuyordu, ancak bu korkudan çok daha fazlasıydı, kansı bir histeri atağının eşiğindeydi.

"Okulda birisi ölmüş," dedi bir anda. "Lisedeki çocuklardan biri olduğunu düşünüyorlar."

Ben şaşkınlıktan konuşamaz bir halde ona baktı. "Ne?"

"Bugün Öğleden sonra birisi öldürülmüş," diye anlattı Susan. "İlk gelen haberlerde kurbanın lise öğrencilerinden biri olduğu söylendi, fakat kesin olarak bilmiyorlar." Susan’ın sesi çatladı. "Thomas hangi cehennemde kaldı?! Yarım saat önce eve gelmiş olmalıydı!"

"Edison’da bir güreş müsabakası var," diye hatırlattı Ben. Edison Lisesi, Richmond'un komşu kasabasında bulunuyordu. Okuldan sonra takımı alması için bir otobüs kiralanmıştı. Ancak ortada düşünülmesi gereken daha acil şeyler vardı. Ben, hâlâ Susan’ın az önce kendisine söylediği şeyi anlamaya çalışıyordu. "Biri ölmüş derken tam olarak neyi kast ettin? Kaza mı olmuş?"

"Kaza mı? Radyoyu hiç dinlemiyor musun sen?"

"Eve gelirken dinliyordum," diye cevap verdi. "Ama bu konuda hiçbir şey..."

"Hayatım, ortada kaza filem yok." Susan’ın sesi karnavallarda kurulan kısa zamanlı hız treninde tehlikeli bir seyahat yapıyormuş gibi titremeye devam ediyordu. "Lisedeki çocuklardan birisi okul çıkışı eve dönerken, Talbott Yolu civarmdaki ormanlık alanda bir cinayete kurban gitmiş. Ben, çocuk öldüresiye bıçaklanmış ve öylece ölüme terk edilmiş. Henüz kim olduğu bile bilinmiyor."

Ben, bir süreliğine hiçbir şey söyleyemeyecek kadar sersemledi. Karısının az önce dile getirdikleri o kadar mantıksızdı ki, Ben onunla tartışmak ve saçmaladığını söylemek istedi. VVintersville, orada ikamet eden beş bin kişilik nüfusuyla sessiz, sakin bir Orta Batı kasabasıydı. Kasaba sakinleri, çoğunlukla orta seviyede geliri olan ve büyük ihtimalle küçük kasaba hayatını tercih eden muhafazakâr ailelerden oluşuyordu. Golf oynamak, balık tutmak ve avlanmak en popüler boş zaman aktiviteleriydi ve aralık aymm ilk zamanlarında yılda bir kez yapılan Noel gösterileri için herkes dışarı çıkardı. Vergi kaçakçılığı, mağazalardan bir şeyler aşırma ve Kragel Yolu'nda ara sıra meydana gelen kısa mesafeli araba yarışları bu kasabanm son on yıl içerisinde gördüğü en büyük suçlardı. Pittsburgh’da geçirdikleri dört yılın ardından, bu kasabanm Beriin ilgisini çekmesinin temel sebeplerinden biri buydu. Siren sesleriyle birlikte uyumak istemediğine karar vereli çok zaman olmuştu. Liseli bir çocuğun okuldan eve dönerken yürüdüğü yolda öldürülmesi bu kasabada olacak bir şey değildi. Hiçbir zaman.

"Ailesi bilgilendirilmeden önce kurbanın kimliğini açıklamayacaklardır," diye uyuşmuş bir halde mırıldandı kendi kendine. "Bu işler böyle yapılır."

Susan ona yaklaştı ve kollarını sıkıca sardı. Ben, karısının titrediğini hissetti ve sarılmasına karşılık verdi. Midesi bulamyordu ve onu güçlükle ayakta tutan bacakları taş kesilmişti. O anda yanında tutunacak birisi olduğu için şükretti.

Karısı, başını kaldırıp baktı ve bir an sanki ne yapacağından emin değilmiş, Ben’i kısmen ilgilendiren bir karar ile boğuşuyormuş gibi göründü. Ardından gözleri aydınlandı ve yeniden odaklandı. "Hayatım," dedi, sesi bir fısıltıdan sadece biraz daha yüksek çıkmıştı, "Thomas’ı bulma-

mız lazım. O eve gelince kendimi daha iyi hissedeceğim. Müsabakayı herhalde iptal ederler, sence de öyle değil mi? Ya da en azından çocukların velilerini arayıp neler olduğunu bildirebilirler?"

Ben, bunun doğru olabileceğini düşündü. Acil durumlarda arasınlar diye okul idaresine kimin numarasmı vermişlerdi ki? Evrak çantasını arabanın kaportasına koyabilecek kadar karısından uzaklaştı ve beceriksizce mandalı açmaya çalıştı. "Joel nerede?" diye sordu.

"İçeride," diye yanıtladı Susan. "Eve dönerken onu Teresa'lardan aldım."

Ben çantayı açtı ve içerideki gelişigüzel dizilmiş belgeler ile tıp dergileri ortaya çıktı. İç ceplerden birine uzandı ve telefonunu çıkardı. Dijital ekranda yazana göre iki yeni mesajı vardı. Telefonu kaydırıp açtı ve sesli mesajlara ulaşmak için gerekli tuşa bastı. İlk mesaj Susan’a aitti, Thomas'tan haberi olup olmadığım sormuş, bir an önce kendisini aramasını söylemişti. İkinci mesaj ise Phil Stanner'den, Thomas’ın güreş hocasından gelmişti.

"Ben, ben Koç Stanner," dedi kayıttaki ses ve Ben içinde bir korku dalgasının yükseldiğini hissetti. Sesi Susan da duyabilsin diye hoparlöre verdi.

"Dinle," Phil’in sesi telefonun minik hoparlöründen onlara ulaşıyordu. "Muhtemelen duymuşsundur, bugün öğleden sonra okulun yakınlarındaki ormanlıkta birisi öldürüldü. Polis çoktan tüm çevreyi kordon altına aldı ve bu da otoparka giriş ve çıkışları zorlaştırıyor. Tüm okul sonrası aktiviteler iptal oldu. Thomas iyi, tüm takım oyuncuları da benimle birlikte spor salonunda. Ailelerden çocuklarını

almaya gelmemelerini, bunun yerine çocuklarının okuldan gelirken servisten indikleri duraklarda beklemelerini istiyoruz. Otobüsler saat 17:30 civarında çocukları evlerine götürmeye başlayacak, ancak durakta kendilerini bekleyen bir yetişkin olmadığı sürece araçtan ayrılmalarına izin verilmeyecektir. İşbirliğiniz için teşekkürler. Herhangi bir sorunuz varsa, okul idaresiyle iletişime geçebilirsiniz, ama telefonları cevaplayan dört kişi olmasına rağmen hatlar bu öğleden sonra oldukça yoğundu, bu yüzden gerçekten ihtiyaç duymadığınız müddetçe aramayın."

Mesaj bitti, Ben telefonunu kapattı ve pantolonunun ön cebine yerleştirdi. Susan eliyle ağzını kapatmış, yüzünde bir rahatlık ve üzüntü ifadesiyle Ben’e bakıyordu. Diğer kolunu korumacı bir şekilde karnına sarmıştı. Saat 16:34'ü gösteriyordu. Ben kolunu karısının omuzlarına sardı ve onu kendine doğru çekti. Evlerinin önündeki geniş pencereye baktı. Pencere, içerideki oturma odasına açılan kısıtlı bir görsel portal gibiydi. Ben, koltukta oturmuş televizyon izleyen Joel’in başmm tepesini ve farklı taraflara yönelmiş kahverengi saç kümesini görebiliyordu. Umarım haberleri seyretmiyor dur, diye düşündü.

Ben, o anda bile şerif arabalarından birinin bir ailenin otoparkına park etmekte olabileceğini düşünürken Susan’ın alnından öptü. Zihnindekileri açıkça görebiliyordu: yavaşça ilerleyen bir araç duruyor, iki üniformalı emniyet görevlisi araçtan çıkarak evin ön kapışma uzanan yolu yürüyordu. Kapı zilini çalışlarını ve ev sahiplerinin salondan kapıya doğru yürürken çıkardıkları ayak seslerini dinlediklerini hayal etti, kapının ardından ince bir ses duyuldu: "Kim o?"

“ Şerif Departmanı'ndan geliyoruz, bayan."

Bir anlık duraklama oluyor, ardından zaten korkmuş olan bir ses, evin daha iç kısımlarındaki birisini çağırıyor. " Şerif Departmanı'ndan geldiklerini söylüyorlar."

Üst kat merdivenlerinden inen bir erkeğin sesi geliyor: "Pekâlâ, ne istiyorlarmış? Tanrı aşkına, Martha, kapıyı açsana!"

Metalik yuvasında dönen kapı kilidinin sesi duyuluyor. Kapı açılıyor ve açık kapının eşiğinde hemen hemen Susan ve kendisi ile aynı yaşlarda olan bir adam ve bir kadın görünüyor. Dışarıdaki soğuk, gri dünyaya ve önlerinde duran talihsiz iki haberciye bakıyorlar. Bu tablo kanını dondurdu, sanki sadece bu an bile onları zayıflatmış gibi, o ana kadar yaşadıkları her şeyden daha öte bir kırılganlık sergiliyorlar. Ürkek bir şekilde önlerinde duran, onlara duymak istemedikleri haberler getiren, iki istenmeyen adamın ciddi yüz ifadelerini incelediler, aslında gerekli olan tüm bilgiyi içlerinde bulunduran ifadelerini: Çok üzgünüm. Oğlunuz öldü. Ormanlığın içinde ölüme terk edilmiş olarak bulundu, bunu yapanı bulmaya çalıştığımız şu sıralarda ise hâlâ orada yatıyor. Bir daha bu kapıdan asla giremeyecek.

O anda, kendilerine ait garajm yolunda, ayaklarının alfandaki çakılların üzerinde durdukları sırada, Ben sessiz bir duayla şükranlarını sundu. Tanrı onu affetsin, ama bu korkunç mesajı almaları için seçilen kişiler o ve karısı olmamıştı. Ailesi güvende olduğu için ettiği bu rahatlama ve şükür duası, habercilerin gelmesini bekleyen kişiler için bir merhamet duasıydı.

"Hadi içeri girelim," diye fısıldadı Susan’a ve birlikte merdivenleri çıktılar.

Yirmi dakika sonra üçü birlikte kaldırımda oturmuş, sabırsızlıkla Indian Creek Lisesi otobüsünün gelmesini bekliyorlardı. Doğuya doğru bir blok öteden, Canton Yolu'ndan kuzeye, 22. Yola doğru ilerledikleri sırada, hareket halindeki araçların sesi duyulabiliyordu. Susan yanında huzursuzca kıpırdandı. Ben de onunla aynı huzursuzluğu paylaşıyordu. Okulun güreş hocasından gelen sesli mesaj kaydı bir ebeveyni bu kadar rahatlatabiliyordu işte.

Ben saatine baktı. Altı olmuştu. Otobüsün çoktan gelmiş olması gerekmiyor muydu? diye merak etti. Trafiği ve gün içinde yaşananlan düşününce, muhtemelen gerekmiyordu. Herkeşi bir araya toplamak ve tüm çocuklara göz kulak olmak tahmin edilenden daha uzun sürebilirdi. Bazı veliler saat altı buçuğa, hatta yediye kadar eve varamayabilirdi ve bu da belirlenen duraklarda bekleyen kimsenin olmayacağı anlamına gelirdi. Ben daha bir saat orada bekleyebileceklerini fark etti.

Semte karanlık çökmeye başlamıştı bile. Otuz dakika daha geçtiğinde karanlıkta bekliyor olacaklardı. Böyle bir durumda, bir psikopat sokaklarda gezerken, ailelerin karanlık havada dışarıda durup otobüsün çocuklarını durağa getirmesini beklemelerini istemek herhalde en iyi çözüm olamazdı, diye düşündü Ben. İki blok ötede oturuyor ol-

malarına rağmen, eve gidip arabayı almayı bile düşünmüştü. Susan ve Joel’i burada yalnız bırakmak istemiyor, ancak otobüsün onlar gittikten sonra gelebileceğini düşünerek hep birlikte eve dönmekten korkuyordu. Güneş, ufuk çizgisine doğru inişine devam ederken büyüyen ve eğilen gölgelerini seyrederek orada beklediler.

Ağustos böceği boyutlarındaki bir şey hafifçe Ben’in üst bacağına çarparak onu korkuttu. Neredeyse haykıracaktı, ancak böcek bir anda kaybolmuştu. Sert ve çatırdayan bir kabuğu olan böceğin kendisine çarptığım düşününce istemsizce titredi.

Böcek bir anda geri geldi, uğultulu bir sesle Ben’in sağ kalçasına yerleşti. Ben, olduğu yerden geri sıçradı. "Hay sıçayım! O da neydi öyle?"

Susan kaşlarını kaldırmış, meraklı bakışlarla ona bakıyordu. "Neyin var senin?"

"Az önce kocaman bir böcek bacağıma çarptı," dedi Ben. "Hem de iki defa!"

Bu sözleri söyler söylemez iki şeyin farkına vardı: birincisi, az önce etrafındakilerden oldukça etkilenen sekiz yaşında bir çocuğun önünde küfretmişti ve hiç şüphesiz ki oğlu bir sonraki hafta boyunca evde, okulda ve mahallenin oyun bahçesinde avazı çıktığı kadar "Hay sıçayım!" diye bağıracaktı. İkincisi ise, sağ kalçasına iki defa çarpan ağustos böceğinin önceden titreşime aldığı kendi cep telefonu olduğuydu. Tam bir ahmak gibi hissederken cebine uzandı ve telefonunu çıkardı.

"Hay sıçayım! Bu kocaman bir böcek değil ki, baba. Bu senin telefonun." Joel heyecanlı bir şekilde telefonu işaret ediyordu.

"Teşekkür ederim, Joel," dedi üzerinde sadece A.T.O. yazmakta olan dijital ekrana bakarak. Arayan kişi Adli Tabip Ofisi'ndeki asistanıydı, ki bu da ya cesedin A.T.O.’ya doğru yolda olduğu ya da çoktan oraya vardığı ve yakmda otopsi yapılacağı anlamına geliyordu. Böyle bir davada otopsiyi hemen bu akşam yapmasını isterlerdi. Bu çağrıyı cevaplamak uzun ve yorucu bir gecenin başlangıcı olacaktı.

"Aç hadi," dedi Susan, Ben ona doğru baktığında. "Ağustos böceğine cevap versen iyi olur."

Ben telefonu kaydırarak açtı ve karısı ile oğlundan biraz uzağa yürüdü. "Alo," dedi.

"Dr. S," hattın öbür ucundaki ses heyecanlı bir şekilde konuştu. "Ben Nat."

"Merhaba. Ne var ne yok?"

"Bugün öğlen saatlerinde ormanlık alanda bulunan çocuk cesedini duymuşsundur. Hani ölümüne bıçaklanmış olan?"

"Evet. Duydum."

"Pekâlâ, polisler suç mahallini incelemeyi bitirdiler ve çocuğu bize teslim ediyorlar. Birazdan onu almak üzere yola çıkacağım."

"Tamam. Ofise vardığında ve her şey hazır olduğunda beni ara."

"Tabii, Dr. S. Hiç sorun değil. Ama, şey. A.T.O.'nun önünde kameraları ve eşyalarıyla bekleyen bir sürü haberci toplanıyor, anlarsın ya. Ceset henüz burada bile değil ama haberciler sanki birazdan Elvis’in bir gösteri düzenlemesini bekliyorlarmış gibi buraya toplanıyorlar. Bizim için büyük bir dava, sence de öyle değil mi?"

"Nat, beni dinle." Ben, sesini elinden geldiğince sakin ve normal bir tonda tutmaya çalıştı. Dinginliğini koruyabilirse aşırı heyecanlı asistanı üzerinde de olumlu bir etki bırakabileceğini umarak yavaşça konuştu. Çok işe yarayacağından şüpheliydi, fakat denemeye değerdi.

"Evet? Ne yapmamı istiyorsun?"

İki tane Valium iç ve beni sabah olunca ara, diye düşündü Ben kendi kendine. Ancak bunun yerine, "Bunun önemli bir dava olduğu konusunda haklısın," dedi.

"Eminim," diye feryat etti Nat. "Soğukkanlılıkla işlenmiş oluşu falan, böylesine bir cinayet buralarda her gün karşılaşacağın bir şey değil. Bu bir gerçek."

"Doğru," dedi Ben. "Buralarda her gün karşılaşabileceğimiz bir durum değil. Küçük bir kasaba için büyük bir haber, o muhabirler de birkaç fotoğraf karesi ve sekiz haberleri için, on saniyelik kısa bir açıklama isteyecekler."

"Kesinlikle doğru. Burada işler daha da ilginç bir hal alacak, ortalık panayır yerine dönecek."

"Muhtemelen haklısın," diyerek ona katıldı Ben. "Ama şu anda yapmamız gereken bir iş var. Önemli bir iş. Bugün bir çocuk öldürüldü. Sarı renkli polis bantlarıyla çevrili bir yerde yatıyor. Ve çocukları bir daha asla eve gelemeyecek olan bir aile var. Şimdi, bizim işimiz oğlanın nasıl öldüğü hakkında bilgi toplamak ve elimizdeki tek kanıt ise çocuğun cesedi. Eğer işimizi dikkatli ve profesyonel bir şekilde yaparsak, polisin katili yakalamasına yardımcı olabilecek bir şey bulabiliriz. "

"Çok doğru," diyerek söylenenlere katıldı Nat heyecanlı bir şekilde. "Bu çok büyük bir olay olmaz mı? Sence mahkemede tanıklık yapmamı isterler mi?"

"Belki. Ama sana kesin olarak tek bir şey söyleyebilirim. Eğer duygularımızın, elimizden gelenin en iyisini yapmamızı engellemesine izin verirsek, şayet dikkatimizin dağılmasına izin verip muhabirler, polis ve akşam sekiz haberleri hakkında çok fazla düşünmeye başlarsak, işte o zaman işi batırırız. Gözden bir şey kaçırırız veya delil zincirinde bir çatlak oluştururuz ya da aceleyle daha sonra pişman olacağımız bir sonuca varırız. Ama o zaman, her şey için çok geç olur."

"Hem de çok," dedi Nat ciddi bir şekilde. Sesi artık daha sakin, daha dingindi, fakat Ben daha önceki heyecanın hâlâ yüzeye çok yakında durduğunu algılayabiliyordu, asistanının ses tonu şimdi daha da önemli bir şey tarafından kontrol altına alınmıştı, içinde uyanan sorumluluk hissi. Asistanının azim dolu ve hareket etmeye hazır vücudunun kaslarına adrenalin yüklenmiş şekilde, sağ elinde tuttuğu telefonla laboratuvar ofisinin ortasında dikildiğini zihninde canlandırabiliyordu. Nathan Banks iyi bir çocuktu. Yirmi iki yaşındaydı, patoloji uzmanının asistanı olmak için biraz erken bir yaştı. Fakat Ben onu küçüklüğünden beri tanıyordu ve Nathariın son on sekiz yıldır United Hava Yolları ile uçuşlar yapan, uçak pilotu olan, bu nedenle evde fazla bulunmayan babası ile de arkadaştı. Nat çok erken yaşta Adli Tabip Ofisi’nin cazibesine kapılmıştı. On altı yaşındayken orada gönüllü çalışmaya başlamıştı. Çoğunlukla aletleri hazırlayarak ve temizleyerek Berie yardım ediyor, bakım işleri yapıyor, bu tip görevleri yerine getiriyordu. Ama Nat, Ben otopsi yaparken onu izlemekten ve otopsiye yardım etmekten de çok hoşlanıyordu. Annesi

Karen, Ben’e oğlu Nat’in bu alana olan ilgisi hakkında bazı tereddütlerini anlatmasına rağmen, çekinerek de olsa izin vermişti. Bir öğlen vakti ofise çıkagelmiş ve yüzünde endişeli bir ifadeyle Ben’e on altı yaşmdaki bir çocuğun hayatım ölü insanların etrafında çalışarak geçirmesinin normal bir şey olup olmadığını sormuştu. Tıp fakültesine yirmi altı yaşındayken giren, ancak on sekiz yaşından beri hem kendi kasabasındaki Acil’de, hem de Allegheny Vilayeti Adli Tabip Ofisi'nde gönüllü olarak çalışmış olan Ben, Karen’a oğlunun bu mesleğe olan ilgisinin endişelenmesini gerektirecek bir durum olmadığım anlatmıştı. İleride kariyer sahibi olabilmesi için yardımı bile dokunabilir, demişti. Sonraki iki yıl boyunca Nat, Ben’in yaptığı otopsilerde yavaş yavaş ellerini daha çok kullanabileceği bir rol üstlenmişti. En sonunda, yeteneklerini laboratuvarda gerçekten aktif olabilecek kadar geliştirmişti ve Nat liseden mezun olduktan sonra, Ben onu gönüllü çalışan pozisyonundan maaşlı personele geçirmeyi teklif etmişti. Nat, büyük bir heyecanla teklifi kabul etmişti ve o zamandan beri yanında çalışıyordu.

Ben telefona doğru, "Panayır yerinin bir parçası olmak mı istiyoruz, yoksa birer profesyonel olup elimizdeki işe odaklanmak mı?" dedi, "karar vermemiz gereken şey bu. İkisinden birini yapabilirsin, Nat; fakat ikisini birden yapamazsın. Şu andan itibaren senden duymak istediğim tek şey bu işi nasıl halletmek istediğin."

"Pekâlâ, o halde İ.Ş.İ.M.İ.Z.İ. yapalım," diye cevapladı asistanı. "Endişelenmeyin, Dr. S, ben yanınızdayım."

"Duymak istediğim de buydu." Ben, çöken karanlığın

içinde kaldırımın üzerinde durmaktan olan Susan ve Joel’e baktı. "Dinle, oraya gelmeden önce yapmam gereken bazı şeyler var. Sen gidip cesedi alarak, A.T.O/ya geri geldikten sonra beni cep telefonumdan arayabilir misin?"

"Tabii ki."

"Peki, eğer muhabirler akşam haberleri için senden birkaç kelime söylemeni isterlerse onlara ne söyleyeceksin?"

"Onlara 'Yorum falan yok!’ diyeceğim. Üslubumu bozduğum için özür dilerim. Yapmamız gereken bir iş var."

"Doğru," Ben gülümsedi, o öğlen eve geldiğinden beri ilk kez bir hafiflik hissetmişti. "Görüşürüz."

"Anlaşıldı, tamam," dedi Nat.

"Anlaşıldı, tamam," diyerek iç çekti Ben telefonunu kapaürken. Karısıyla oğlunun bulunduğu yere doğru döndü. Biraz sonra, bir dizel motorun onlara yaklaşan sesini duydu, araç köşeyi döndüğündeyse yaklaşmakta olan otobüsün farlarında birer siluet haline geldiler.

Bir saat sonra Ben, Honda'sıyla Adli Tabip Ofisi'ne gitmek için doğuya doğru ilerliyordu. Ailesiyle birlikte otobüs durağından eve yürüdükleri sırada hafif bir yağmur gökyüzünden düşmeye başlamıştı. Ama artık aracın tepesini ısrarla tıkırdatan düzenli bir sağanak haline gelmişti. Hafif bir sis çökmüştü. Ben, yağmur yüzünden kayganlaşan yolda arabasını yavaşça ve daha dikkatli sürmek zorunda kaldı. Arabayı çalıştırdığında alışkanlık olarak radyoyu açmıştı, fakat yerli radyo istasyonlarının çoğunluğunun verdiği haberler cinayetle ilgiliydi. Arada bir çeken diğer radyo istasyonları da fırtına yüzünden parazitten ibaretti. Radyoyu kapattı ve yola odaklandı.

Thonias, o gece otobüsten indiğinde rahatlamış ve minnet dolu olan ebeveynlerine kavuşmuş, küçük kardeşinin ardı arkası kesilmez sorularıyla karşılaşmıştı. Öğrendiklerine göre Thomas da kurbanın kimliği ya da işlenen suçun detaylan hakkında Phil Stanner’ın anlattığından fazlasını bilmiyordu. Bu mantıklıydı çünkü kurbanın ailesini konu hakkında bilgilendirilene kadar tüm polis departmanının ağzı sımsıkı kapalı olacaktı.

Thomas ailesinin yanına gitmek için otobüsten indiğinde açıkça görülen bir şey vardı; dalgın ve sessiz bir şekilde günün olayını düşünmekte olduğunu belli eden, Ben’in hiç beklemediği bir yüz ifadesi... Eve giderlerken çok

az konuşmuş, fazla yorum yapmadan ailesinin sorularını dinlemişti. Ben, oğlunun şok sürecinden mi geçtiğini, yoksa eve ve okula bu kadar yakm bir yerde böylesine vahşi bir cinayet işlenebileceği fikrini kabullenmeye mi çalıştığını merak etti. Joel yaşmdaki çocukların ölümü belirsiz, kendilerine uzak bir olay olarak gördüklerini, kendi hayatlarında var olmayan bir şey olarak gördükleri için önemsemediklerini düşündü. Ancak bu bakış açısı çocukların ergenliğe girmesi ve daha önceden hayal gibi gelen gerçeği keşfetmeye başlamalarıyla değişiyor gibiydi. Popüler filmler, arka planda batmakta olan güneşin önündeki güzel yüzlü insanların birbirini vurmasıyla ya da iki aşık bir salın üzerinde son anlarmı geçirdiğinde Titanik’i buz gibi Atlantik Okyanusu sularma yavaşça batırarak durumu romantikleştirmeye çalışıyordu. Bunlar, Ben’in bir tabip olarak karşılaştığı ölüm şekillerine hiç benzemiyordu. Ölümün birçok farklı biçimde tanımlanabileceğini düşündü, ancak deneyimlerine bakılırsa ölüm kişisel ya da zarif bir şey değildi.

Tıp asistam olarak çalıştığı stajyerlik günlerinde, sağlık ekibi, göğüs kemiği altındaki sancısı sol koluna ve boynuna doğru yayılan elli sekiz yaşmdaki bir adamı getirdiğinde, Ben acil servisteki üçüncü vardiyasındaydı. Sınırlı zaman içinde adamı çabucak muayene etmiş, EKG'sini de kontrol ettikten sonra adamın kalp krizi geçirdiğine karar vermişti. Acil departmanında, belli EKG değişimleri ile kalp krizi geçiren hastalara müdahale için tıkanmış damarını açmak ve kalbe giden kan akışının yeterli miktara ulaşmasını sağlamak için üretilmiş, çok güçlü pıhtı eritici olan trombolitik ilaçlar kullanımı gerekiyordu. Baştabip hemen oraya ulaşamadı, hastanın durumu kötü görünüyordu ve Ben, personeline ilacı hasta üzerinde kullanmaları talimatını verdi. Sonuçlar hemen kendini belli etti. Beş dakika içinde hasta, ağrısının daha da şiddetlendiğinden, hatta artık sırtına doğru da yayıldığından şikayet ediyordu. Sekiz dakika sonra hastanm kan basma düşerken, kalbi bir dakika içinde yüz otuz defa atmaya başladı. Adam, kendi üstüne ve Ben’in temiz, beyaz, yeni ütülenmiş önlüğünün koluna kustu. Birkaç dakika sonra bilincini kaybetti ve Ben hastanın nabzını hissedememeye başladı. Hastanın soluk borusuna solunum tüpü yerleştirmeye çalıştı ama kusmuktan hiçbir şey göremedi. Tüp, adamın yemek borusuna kaydı ve solunum pompasını her sıkışında çıkan hava adamın ciğerlerine değil, midesine gitti. Ben, kalp masajı yapmaya başladı. İlk birkaç baskıda üst üste koyduğu ellerinin altında çatırdayan kemiklerin verdiği hissi algıladı. "Dr. Gardner’ı çağır!" diye bağırdı kapı girişinde duran hemşireye ve çok geçmeden çağrı sistemindeki anonsu duydu: "Dr. Gardner, lütfen derhal Acil’e! Dr. Gardner, lütfen derhal Acil'e!"

Ben, sekiz dakika boyunca kan akışı sağlayabilmek için hastanm göğsüne basınç uyguladı. Her durakladığında, başını kaldırarak hastanın monitördeki kalp ritmine bakıyordu. Şok cihazını hazırlayıp hastanın göğsüne yerleştirdikten sonra "HAZIR!" diye bağıracak olan ve hastanm vücuduna bir balyoz gibi şok verecek elektrik dalgası gönderen iki düğmeye basacak hemşireye "Şok uygula, 200!" diye emretti. Hemşire her seferinde "Hasta yanıt vermiyor, Doktor Bey," diye rapor verdi. Ben, parçalara ayrılan kaburga kemiklerinin üzerinde basınç uygulamaya yeniden başlamadan önce bir selfaktör gibi hastanın göğsüne yayılan bir başka elektrik dalgası daha istedi. Ben’in ilk kez denediği o resüssitasyon kâbusu sırasında hastanm mesanesindeki büzücü kaslar gevşemiş ve neredeyse bir litre kadar idrar hastanın vücuduna ve yatağın örtüsüne yayılmıştı. Ufak bir ürin akıntısı sürekli olarak yere damlıyordu. Ben, hemşirenin her şok öncesinde cihaza yeterince iletken jel sürmemesi nedeniyle yanık izleri oluşan hastanın harelenmiş göğsüne baskı uygulamaya devam ediyordu. Odada yanmış et, ter, sidik ve hastanın oraya gelmeden önce yediği anlaşılan ton balıklı sandviç kusmuğunun iğrenç karışımından oluşan kötü bir koku vardı. Kısa bir süreliğine unutulan soluk borusu tüpü, hastanın yemek borusundan çıktı ve çınlayan bir şapırtı sesine neden olarak yere düştü.

"Burada ne HALTLAR dönüyor böyle, Dr. Stevenson?!" Dr. Jason Gardner, Ben’in baştabibi, giriş kapısında durmuş, inanmayan bir ifadeyle karşısındaki sahneye bakıyordu. Binanın diğer tarafındaki kafeteryadan bu tarafa koştuğundan soluksuz kalmış gibi görünüyordu. Ben, adamın sarı kravatma ürkmüş bir hayvan gibi tutunmuş olan küçük makarna parçasını fark etti.

"Kalp krizi." Ben’in boş, belirsiz ve kısık ses tonu umutsuzca af diliyor gibiydi ve olanları açıklamaya çalışırken kelimeler ağzından aceleyle dökülüyordu. "Buraya getirildiğinde koluna, boynuna ve sırtına yayılan bir göğüs ağrısından şikâyet ediyordu. Tek bilinen, hipertansiyonu olduğuydu. EKG'sinde değişiklikler vardı, ST yükselmesi ve Miyokard İnfarktüsü olduğunu düşündüm. Ona trombolitik tedavi uyguladım. Sizi çağıracaktım ancak yeterince vaktimiz olmadığını düşündüm. Trombolitikleri verdikten kısa süre sonra durumu kötüleşti. Kalp masajı ve defibrilasyon yapmayı denedim fakat onu geri getiremedim. Anlamıyorum. Nabzını alamamaya başlar başlamaz hemşireye sizi anons ettirmesini söyledim, ama-"

"Röntgenleri nasıldı?"

"Göğüs röntgeni mi?" Ben, bir an düşündü. Röntgen çekilmesini istemiş miydi ki? "Ben... Bilmiyorum. Sanırım onu ilk getirdiklerinde röntgen çekilmişti, ancak kontrol etmeye fırsatım olmadı."

"Kontrol etmeye fırsatım olmadı da ne demek?"

"Ben... Durumu kötüleşmeye başlamıştı ve yeterince zamanım yoktu..."

"Tanrı aşkına, Stevenson! Basınç uygulamayı kes ve git bana o lanet röntgenleri getir!"

Ben, başını eğdi ve ellerine baktı, hâlâ adamın göğsüne bastırıp çekmekte olduğunu fark edince şaşırdı. Ellerini durmaya zorladı. "Belki bir şok daha denesek..." diye bir öneride bulundu umutlu bir şekilde.

"Hasta ölmüş," diye kükredi Gardner. "İstediğin kadar şok uygulamaya devam et ama yine de şimdiki gibi ölü kalacaktır. Git bana o röntgeni getir. Gözden kaçırdığın şey neymiş, görelim."

Ben, odadan çıktı ve gözlem kutusuna doğru koridor boyunca yürüdü. Duvarda, içinde kılıfa konmuş röntgen görüntüleri olan ahşap bir dolap asılıydı. Ben röntgenleri karıştırdı, aralarından doğru olanı buldu ve alıp resüssitasyon odasına geri döndü. Dr. Gardner soğumakta olan

vücudun yanında dikilmiş, hastanın çizelgesine göz gezdiriyordu. Ben, adamın gözlerinin açık kaldığını ve az önce girdiği kapıya doğru bakmakta olduğunu fark etti. İş hayatı boyunca suçlayıcı ya da kin dolu olmayan, sadece küstahça bakan o ölü gözleri asla unutmayacaktı. En kötüsü de buydu -o bakışlardaki soğukluk. O gün tek şey öğrenmişti; bir şeyler yanlış gittiği ve birisi öldüğü takdirde, suçlanacak çok şey bulunduğu ancak ölen kişinin artık hiçbir şeyi umursamadığıydı.

"Röntgene bir bakalım," diye homurdandı Gardner, Ben zarfı ona uzatü. Adamm röntgenini kılıfından çıkararak resüssitasyon odasının gözlem kutusuna yapıştırmasını izledi. Deneyimli doktor bir süre röntgeni inceledi ve ardından Ben’i sorguya çekti, "Pekâlâ, buradan ne sonuç çıkarıyorsun, Dr. Stevenson?"

Ben, tereddüt içerisinde boğazını temizledi. "Ciğerler bir şekilde aşırı havaya maruz kalmış. Kalp ise hafiften genişlemiş gibi görünüyor, ancak bu anteroposteriyor görüntüsünün bir eseri olabilir. Kostofrenik marjinler iyi görünüyor. Bir sızıntıya ya da plevra zarları arasına hava kaçmış olduğuna dair herhangi bir belirti yok."

"Hı hı. Peki mediyastinumu nasıl tarif edersin?"

"Genişlemiş. Aort topuzu, yetersiz bir şekilde görüntülenmiş."

"Kesinlikle. Peki Dr. Stevenson, hipertansiyonu olan elli sekiz yaşındaki bir adam koluyla sırtına doğru yayılan bir göğüs ağrısı ve göğüs röntgeninde genişlemiş bir mediyastinum ile size gelirse, ne düşünürsünüz?"

"Aort diseksiyonu mu?" diye atıldı Ben. "Peki ya hastanın EKG'sindeki ST değerinin yükselmesi?"

Gardner EKG sonuçlarının olduğu belgeyi kaptı, göstermelik bir şekilde baktıktan sonra Ben’e uzattı. "Alt ST yükselmesi ile birlikte sağ taç damara doğru Stanford A tipi aort yırtılması. Bu adama trombolitik vermek, onu idam etmekle aynı şeydi. 38'lik bir silahla kafasına sıksan, yaşama şansı daha yüksek olurdu."

O son sözler, Dr. Gardner’ın konu hakkındaki en son yorumu, meydan okur gibi havada asılı kaldı. Ben, patronu ve ölü adamın arasında odada öylece dikildi, mantıklı bir cevap verebilecek durumda değildi. Yaşadığı acı ve utançtan dolayı yüzü yanıyordu. Odanın köşesindeki bir hemşire, hastanın resüssitasyon belgesine bazı notlar alıyormuş gibi yapıyordu. Hızlıca Ben’in olduğu yere baktı, yüzünde tedbirli bir ifade vardı.

"Tıbbı tetkikçiye haber ver ve bu olayı önümüzdeki cuma gerçekleşecek olan Hastalık ve Ölüm Konferansına bildir," diye talimat verdi Dr. Gardner. "İşinin başına dön. Hâlâ muayene olmak için bekleyen hastalar var. Ha bir de, Stevenson?"

"Evet?" Ben, saygı duyduğu danışmanından birkaç teselli kelimesi duymayı bekleyerek kafasını kaldırdı.

"Diğer hastaları da öldürmemek için elinden gelenin en iyisini yap," dedi Gardner yumuşak bir şekilde, sonrasında ardına bile bakmadan odadan ayrıldı.

Bir hekim olmanın en kötü yanı, diye düşündü Ben genç bir stajyer olarak Acil’de yaşadığı o korkunç deneyimi düşünürken, kendini böylesine yıkıcı olayların ardından bile hiçbir şey olmamış gibi yoluna devam etmeye zorlamaktı. Muayene olmayı bekleyen diğer üç hastanın, soğuk algınlığı olan bir çocuk, arkadaşları tarafından Acil’e getirilen sarhoş bir genç ve bileğinde çatlak bulunan kırk iki yaşında bir adam olduğu ortaya çıktı. Bir diğer deyişle günlük, sıradan vakalardı. Ben zihnini elinden geldiği kadar boşaltmaya çalışarak hepsiyle konuştu, dikkatlice ve profesyonelce hepsini muayene etti. Kulak muayene cihazıyla çocuğun kulağına bakarken kendi kendine düşünüyordu. Az önce bir adam öldürdüm. Artık sedyesinin kenar boşluklarından kusmaya başlamış olan kız için antiemetik ilaç talep ederken düşünüyordu, basit bir göğüs röntgenine bakamayacak kadar aceleci davrandığım için, şu anda 2. resüssitasyon odasında beyaz örtülere sarılı yatan bir adam var. Adamm çatlamış bileğini incelerken, ölen hastanın artık hissedilemeyecek nabzını aramak için tuttuğu bileğini hatırladı. Hastaları, düşündüklerinin farkında değildi. Bu üç hastayı muayene edip tedavi ettiği süre boyunca Acil Servis’e iki kişi daha gelmişti. Onların ardından şiddetli astımı olan bir hasta da ambulansla çıkageldi. Böylece hastalarına üç kişi daha eklenmiş oldu.

Çoğu meslekte, bir çalışan korkunç ve travmatik bir şey yaşarsa, günün geri kalanında dinlenmesi için eve gönderilir ve muhtemelen bir doktora yönlendirilirdi. Olanları sindirmek ve kendini o ortamdan uzaklaştırmak için biraz zamanı olurdu. Nefes almaya, yaşadıklarını eşiyle paylaşmaya ya da bir bara gidip sarhoş olmaya fırsatı olurdu. Tıbbi stajyerlikte ise, tıbbı tetkikçiye haber vermen ve işinin başına geri dönmen söylenirdi. Sana çok yardımı dokunacak bir de tavsiye verilirdi, "Bir sonraki hastayı öldürmemeye çalış," ve sen de yine birini öldüreceğinden korkardın. Böyle olaylardan sonra kendini toparlamak ancak tüm görevlerini ve yükümlülüklerini tamamladıktan sonra geriye kalan özel zamanında yapabileceğin bir şeydi. Burada her zaman başka bir hasta, başka bir konferans, başka bir sunum, gecenin köründe başka bir acil durum, söndürülecek başka bir yangın olurdu. Her zaman.

Yağmur, gecenin karanlığında sokağa düşmeye devam ediyordu. Araçların parlak farları o eğreti ışıltılarını kasabanın kanalizasyonuna ve oraya doğru ilerleyen yüzlerce minik su damlasının üzerine savuruyordu. Altı kilometre ötede Nat, genç bir çocuğun vücudunu son tıbbi muayenesine hazırlıyordu. Uzun ve yorucu bir gece olacaktı, ayrıca Ben bunun arkasından başka şeylerin geleceğinden de oldukça emindi. Bir şeyler daha yoluna giremeden daha da kötüye gidecekti. Bu tip olaylarda her zaman böyle olurdu. Ben burada bulunmak, böyle bir gecede ailesinden uzak bir yere doğru araç kullanıyor olmak istemiyordu. Yapılacak en doğru şey buymuş gibi gelmiyordu ve Ben kime sadık olduğunu merak etti. Ben fırtınanın aç gözlü parmaklarının içinden bir parça kopardığmı hissetti. Kendisini küçük bir şey gibi kanalizasyona doğru akıp giderken hayal etti. Elimde hiçbir şey kalmadığında ne hissedeceğim? diye sordu kendine, o zaman geldiğinde bunun farkında olabilecek miyim? Üzerine düşen yağmur damlalarının çıkardığı tıngırtılar dışında, arabanın içinde var olan tek şey sessizlikti.

Nat bir konuda haklıydı; basın için bu olay gerçekten büyük bir haberdi ve ortalık tam bir panayır yerine dönmüştü. Ben, Adi Tabip Ofisi’nin önündeki kalabalığı yarım kilometre öteden fark edebilmişti. Ofisin genellikle loş bir şekilde ışıklandırılan merdivenleri şimdi ışık banyosu yapıyordu. En az üç televizyon kanalına ait ekipler en iyi konum için itişip kakışıyordu. Sokağın karşısına park etmiş iki devriye arabası vardı, bir diğeri de haberciler dikkatsiz bir sürücü tarafından ezilme riskine girmeden ekipmanlarını kurabilsinler diye trafiğin sol şeridini kapatmıştı. Ben ofise ön kapıdan girmeyi denemeyecekti bile, binanın arka tarafındaki teslimat girişinden içeri gizlice süzüleceğini umarak önce sol taraftaki Broadway’e, ardından da sağ taraftaki Oregon Bulvarı'na döndü.

Aracını Oregon Bulvarı'na park etti ve dışarı çıktı. Ceketiyle kendisini sağanaktan korumaya çalışarak, toplanmaya başlayan su birikintilerinin arasından Brady Meydanı'na doğru yarım blok boyunca hızlıca yürüdü. Ofisin arka girişi genellikle karanlık olurdu. Binanın arkasındaki otopark iki araç dışında tamamen boştu. Bir tanesi Nat’in cesedi buraya getirmek için kullandığı ofise ait araçtı. Onun yanında, Ben’in tanımadığı bir panelvan duruyordu, boşa alınmıştı ve egzoz borusundan bulut gibi yayılan beyaz bir

duman yükseliyordu. Ben yaklaştığı sırada aracın yan kapısı kayarak açıldı. İçinden çıkan iki adam, otopark boyunca yürüyerek Ben’in yanına geldi.

"Dr. Stevenson siz misiniz?" diye sordu bir tanesi karanlıkta.

"Evet?" diye cevapladı Ben dikkatli bir şekilde.

Ben, aniden televizyon kameralarının parlak ışıkları arasında kaldı.

"Dr. Stevenson, kurbanın kırk yedi defa bıçaklanmış olduğu doğru mu? Kurbanın kimliği konusunda net bir bilgiye ulaşılabildi mi?" diye sordu haberci, mikrofonu Ben’in suratına dayayarak.

"Kurbanı henüz incelemedim. Bunun için buradayım."

Elinde mikrofon olan adam Ben’in açıklamasındaki ince anlamları tasvip etmemişti ki hâlâ birbiri ardına sorular sormaya devam ediyordu. "Kurban, kasabada yaşayan biri miydi, Dr. Stevenson? Tanıyor muydunuz? Olay mahallinde herhangi bir suç aleti bulundu mu?"

"Ben nereden bileyim? Bunları polislerle konuşmalısın." Ben, anahtarlarını bulabilmek için cebini karıştırdı.

"En son bu şekilde işlenen hangi cinayeti incelemiştiniz, doktor? Vilayet Adli Tabip Ofisi ya da Eyalet Polisi ile konuştunuz mu?"

"Asistanım dışında hiç kimseyle konuşmadım." Ben, kapı kilidine yerleştirdiği anahtarı çevirdi ve içeri girebileceği kadar bir geniş bir boşluk oluşana kadar kapıyı yana kaydırdı. "İzninizle..."

"Dr. Stevenson, sizin oğlunuz da Indian Creek Lisesi'ne gidiyor. Kendisi, okuldan sadece birkaç blok ötede gerçekleşen bu cinayet haberini nasıl karşıladı?"

"Sizden daha iyi karşılamış gibi görünüyor," diye cevapladı Ben ve hevesli muhabirden gelen soru akınına karşı kapıyı kapattı. Koridordaki ışıkları açtı. Binanın içi huzur verici bir şekilde sessizdi. Nat’in koridorun sonundaki ptopsi odasında hareket ederken çıkardığı sesleri duyabiliyordu. Asistanının ekipmanları dizmek ve inceleme için cesedi hazırlamak gibi görevleri yerine getirirken kendi kendine hafifçe mırıldanmak gibi bir alışkanlığı vardı. Ben, her ne kadar yeni neslin dinlediği müziklerin melodilerini tanıyamasa da, bu hoş bir durumdu. Ceketini sol tarafındaki portmantoya astı ve koridorun sonuna doğru ilerledi.

"Merhaba, Nat," dedi odaya girerken.

"Ne haber?" diye cevapladı Nat neşeli bir şekilde. "İçeri girmeye çalışırken yoldaki muhabir birliğinden darbe aldın mı?"

"Tabii ki," dedi Ben. "Zekâmı kullanarak, arka taraftan gelirsem onları yeneceğimi düşünmüştüm, ama orada da beni bekleyen nöbetçileri vardı."

"Eminim, vardır. Aracı arkadaki otoparka park eder etmez üzerime üşüştüler, tıpkı piknik sepetinin üzerine üşüşen sinekler gibi... 'Bize şunu söyle! Bize bunu söyle!'O adamlar oldukça..."

"Israrcı? Yüzsüz?" diye kelime önerdi Ben.

"Bana sorarsan sinir bozucu olduklarını söylerdim. Hayret bir şey, o sorulardan hiçbirinin cevabı bende yok. Kentucky Derbisi'ni kimin kazanacağını sorsalar daha iyi olurdu. Hem bilseydim bile, onlara hiçbir şey anlatmazdım. Tıpkı senin söylediğin gibi Dr. S.: "Yorum falan yok!" Değil mi?"

"Bence bunu söyleyebilen tek kişi şendin." Ben, inceleme masasının üzerinde duran cisme baktı, hâlâ fermuarı çekili olan siyah ceset torbasının içindeydi. "Ne durumdayız?"

"Daha on dakika önce geldim. Dışarıdaki sis gittikçe yoğunlaşıyor ve aracın ön camındaki buz çözücüler de o kadar iyi çalışmıyor. Yağmurlu günlerde, özellikle yağmurlu gecelerde, aracı oldukça yavaş kullanmak lazım, yoksa sonumuz arkadaki beyefendi gibi olur. Ne demek istediğimi anlıyorsun, değil mi?"

Asistanı aletleri sererek ve bağlantıları kontrol ederek odanm içinde dolaşmaya devam etti. Tüm bu denetimli karmaşıklığın arasında bir çalışkanlık abidesiydi, saçı daima yataktan yeni çıkmış gibi dağınık, tişörtünün bazı uçları pantolonuna sıkıştırılmış ama kimi kısımları da dışarıda bırakılmış, bir ayakkabısının bağı gevşemiş ve her an açılabilecekmiş gibi olurdu. Ancak hayat tarzı buradaki işini hiç etkilemiyormuş gibi otopsi odası her zaman düzenli ve kullanıma hazır durumdaydı.

"Jim Ducket'ten araca göz atmasını isterim," dedi Ben. "Eğer bir sorun varsa, tamir edilene kadar Vilayet'ten başka bir araç isteyebiliriz."

"Ah, aracın pek bir problemi yok. Sadece arada bir kasıklarına tekme atmak gerekiyor. Şayet Jim Ducket’in bir şeylere göz atmasını istiyorsan, radyoyu kontrol etsin. Tanrım, buraya geldiğimde istasyonların yarısı klasik rock türüne ayarlanmıştı. Beş günlük bir tatil yapıyorum ve tüm mekân cehenneme dönüyor."

Ben gülümsedi. Nat geçen hafta babasıyla birlikte kayak yapmak için Utah’a gitmişti. Ben de asistanı tam zamanlı çalışmaya başlamadan önce olduğu gibi tüm kanal seçimlerini kendisi yapmıştı. Ben, geçen hafta ruptüre serebral anevrizmadan dolayı evinde ölmüş olan Kendra Fields’ı almak için yola çıktığında, birkaç radyo ayan yapmak o günkü ilk işiydi. Eve vardığında, Kendra’nın kocası John ön kapıda onu bekliyordu. "Sanırım artık gitti ve bu sefer gerçekten gitti, doktor," dedi yaşlı adam duygusuzca. John seksen dokuz yaşındaydı ve Ben’in kilisesindeki topluluğa üyeydi. Kendra ondan üç yaş büyüktü ve hayatı boyunca iki kalp krizi, ciddi bir felç, göğüs kanseri ve ufak bir uçak kazası atlatmıştı. Tüm bunlar düşünüldüğünde, artık eşyalarını toplayıp eve dönme vakti gelmişti. Ben yarım saat boyunca John ile sohbet etti. Ardından Kendra’nın cesedini aracın arka tarafına yükledi ve radyonun sesini insanların başlarını çevirip ona bakmasını sağlayacak kadar açarak Adli Tabip Ofisine giderken misafirine Creedence Clearwater Revival dinletti. Kendra Fields, hayatının son on yılım sağır bir şekilde geçirmişti.

"Eh, kasabayı terk edip aracı kullanma görevini benim gibi bir moruğa bırakırsan olacağı bu," diye bilgilendirdi genç meslektaşmı.

"Öyle mi? Pekâlâ o halde, bir daha asla böyle olmayacak," diye garanti verdi Nat. "Bir dahaki sefere aracın anahtarlarım da yamma alacağım. Gidip alınan gereken bir ceset olursa, o hırpalanmış külüstürle alırsın. Bagaja tık ya da ne yapıyorsan yap, çok da umurumda."

Ben, odanın diğer tarafına yürüdü ve duvardaki bir kancada asılı olan plastik önlüğü aldı. Gözlerine koruyucu gözlüğünü, kafasına başlığını, ayaklarına galoşlarını ve ellerine de lateks eldivenlerini geçirdikten sonra cesedin yanına gitti. Nat’in orada bulunmasından ve ardı arkası kesilmeyen patavatsız konuşmasıyla ona eşlik etmesinden memnundu. Ben, derin bir nefes alarak ciğerlerini doldurdu ve havanm burnundan yavaşça çıkmasına izin verdi. Sağ eliyle ceset torbasının fermuannı tuttu ve aşağı çekti.

Fark ettiği ilk şey, kurbanın on dört ya da on beş yaşında olduğuydu. Cildi pürüzsüzdü ve yüzünde hafif çiller vardı. Hâlâ açık olein gözleri maun rengi ile karışık kahverengiydi. Saçları da kahverengiydi, ancak gözlerinin renginden biraz daha açık bir tondaydı. Kısmen alnına düşmüş olan ve gittikçe incelen bir saç tutamı yüzündeki belirgin birkaç yaranın tam üzerinde, sol yanağımn ortalarında bitiyordu. Yüzünün bu kısmı geriye sadece sivri uçlu yarıklar bırakacak şekilde parçalanmıştı.

"Taaaannm," diye yorum yaptı Nat. "Suratından epey büyük bir parça eksilmiş. Katil ona neyle vurmuş olabilir?"

Ben, bir süre çıkıntılı kenarlarına bakarak açık yarayı dikkatle inceledi. "Bu bir ısırık yarası," dedi yavaşça. "Fotoğraf makinesini getir."

Nat odanın diğer tarafına yürüdü, kabini açtı ve laboratuvarın dijital fotoğraf makinesi ile geri döndü. "Onu ısırmış mı," diye kendi kendine yavaşça tekrarladı Ben yaranın hakkında düşünürken. "İşte bu berbat bir durum."

Ben, cesedin yüzündeki yaraların birkaç fotoğrafını çekti. "Hem de birkaç yerden ısınlmış." Çocuğun boynunun sağ alt kısmını işaret etti. "Şunu görüyor musun?"

Ben’in işaret ettiği yerde daha geniş ikinci bir et parçası eksikti. Çocuğun üzerinde hâlâ öldüğü andaki kıyafetleri vardı; siyah tişörtünün yakası yırtılmıştı ve kurumuş kanla kaplanmıştı. Ben, gevşekçe durup yarayı kısmen kapatan deri parçalarım pens ile kaldırarak yarayı dikkatli bir şekilde inceledi. Boynunda konuşmayla aktifleşen bir ses kayıt cihazı vardı. Çalışmaya devam ederken tarafsız ve deneyimli bir ses tonuyla konuşmaya başladı:

"Dr. Ben Stevenson, 22 Mart, 2013; vaka numarası-" Tahtada asılı duran yazı tahtasına baktı. "Vaka numarası 127: Kurbanın kimliği bilinmiyor. Ceset direkt olarak Jefferson Vilayeti Şerif Departmanı’nın gözetimi altındaki suç mahallinden getirildi." Nefes aldı. "Kurban Kafkasyalı, yaklaşık on dört yaşlarında ve tişörtle kot pantolon giyen bir genç. Yüz ve kafatasının incelenmesinde sol şakak kemiği çıkıntısından yüzeysel bir şekilde başlayan ve 3,6’ya 4,1 santimlik yumuşak doku avülsiyonu yarasının orbiküler boşluğun yan kısmındaki bir parçayı da etkileyecek şekilde genişlediği görülmüştür. Büyük ve küçük zigomatik kaslardaki avülsiyonlar ve masseter bağdokusuna doğru genişleyen yara işaretlendi." Eldivenli parmağıyla çocuğun çenesini hafifçe kaldırdı ve oraya bir işaret koymak için ince, metal bir alet kullandı. "Çene ucu altı bölgesindeki incelemede ise milohiyoid ve hiyoglosus kaslarma kadar uzanan ve dil, üst damak, üst yutak boyunca önemli bir derecede arkaya doğru ilerleyen, 0,75’e 0,90 santimetre ölçülerinde bir patlak tespit edildi. Kafatasında da kafa derisinin altındaki kas yapısı ve epikranyal aponevroz zarı boyunca uzanan yedi - düzeltiyorum, sekiz adet benzer delikler görüldü. Bu sekiz yaradan iki tanesi kafatasım delerek kroniyal bölgeye girmiş durumda. Boynun sağ tarafındaki inferolateral kısımda akromiyoklavüküler eklemin ortasına doğru ilerleyen, sağ şah damarı kadar alt boyun kasını, yanal boyun kasını ve sternokleidomastoid kasını da kapsayan ikinci bir avülsiyon yarası tespit edildi."

İncelemenin bu kısmı, yani ilk kontrollerin ve vücudun tasvirinin yapılması, Ben’in en ilgi çekici bulduğu kısımdı. Karşılaştığı her cesedin anlatacak bir hikayesi vardı ve bir insanın hayatı tıpkı bir teknenin altındaki izler gibi, süreç boyunca meydana gelen fiziksel yaralar tarafından açıkça ortaya konurdu. Hem cerrahi hem de travmatik yaralar; dövmeler; hayat boyu süren damardan alınan uyuşturucu madde bağımlılığının izleri; yanıklar; nasırlar; yağ ve kas dağılımı; yıllar boyu sürmüş olan kamburluk yaratıcı bedensel çalışmalardan kaynaklanan abartılı omurga eğriliği; güneş yanığı izleri; nikotin bulaşmış tırnaklar; yenmiş tırnaklar ve hatta bir insanın dişlerinin durumu bile o insanın yaşam tarzı konusunda bazı bilgiler verirdi. Ben’in düşüncesine göre bunlar bir incelemenin en ilginç, aynı zamanda da estetik olarak en güzel detaylarıydı - bunların bir cesedin fiziksel kusurlarmı anlatırken epey ilginç kelimeler olduğunu biliyordu, ancak ne de olsa o bir patoloji uzmanıydı. Bu izler ve kusurlar basit bir anatomiden çok daha fazla anlam içeriyordu. Olaylardan, davranışlardan ve hayat deneyimlerinden ortaya çıkan ve gidenlerin arkalarında bıraktıkları en insancıl, hayat ile en iç içe olan şeylerdi.

Travmatik ölümlerde ise durum farklıydı. İnsanın gözü ister istemez hayat ateşini aniden söndürmüş olan o ölümcül yaralara kayıyordu. Özellikle genç insanların vakalarında otopsi, artık adamakıllı yaşanmış olan bir hayattan geriye kalan izleri keşfetmekten çıkar, daha ancak başlamış olan bir hayatın sonuna tanıklık etme eylemine dönüşürdü. Şu anda önünde olan vaka da öyleydi. Ben, çirkin yaraların birinden öbürüne geçip duruyordu; yaraların her biri bu gence, aslında genel anlamda tüm insanlığa karşı yapılmış apaçık bir terbiyesizlikti. Gözlemlenmesi gereken bir trajediydi. Ben, durmak ve önündeki vücudu bir beze sararak onu bu son utançtan kurtarmak istedi. Ancak kendini gerçeklerden korumak için kullandığı bir kalkan olan deneyimli ve tanımlayıcı tıbbi terimlerini kullanarak işini yapmaya devam etti.

"Göğüs kafesi incelemesinde kaburgalar arasındaki bölgenin ön tarafında bulunan sağdan dördüncü ve altıncı kısımda, ayrıca orta aksiller çizgisi boyunca sağdan beşinci, yedinci ve sekizinci kısımlarda delikler görülmüştür. Sol areola .ve alt kısmındaki pektoralis kasında yukarıda tarif edilmiş olan boyun ve yüzdeki yaralara benzeyen ve 4,1’e 3,8 santimlik avülsiyon vardır. Hançer darbelerinden kaynaklanan kırıklar mevcut. Karm bölgesinin incelenmesinde sağ üst kısımda 0,8’e 0,9 santimlik deliklere rastlanırken, sağ kanat bölgesinde de benzer iki yaraya rastlanmıştır. Karın bölgesinin sağ üst kısmından suprapubik bölgeye kadar uzanan, karın kası ve periton bağdokuya da işlemiş olan 35 santim boyunda çapraz bir yarık var. İnce bağırsak çıkarılmış durumda. Kurbanın cinsel organı ise... Kayıp."

Durdu ve başını kaldırarak masanın karşısında, cesedin diğer tarafında dikilen Nat’e baktı. Gözleri cesede odaklanmış bir halde kıpırdamadan ve dimdik bir şekilde ayakta dururken, yuvarlak, çocuksu yüzünün rengi atmıştı. Ben bir anda utandı. Ceset torbasının fermuarını açar açmaz Nat’i eve yollamayı akıl etmiş olması gerektiğini düşündü. Bu, kendi tercihi olan bir meslek olsa bile, böyle bir şeyi yirmi iki yaşındaki birinin görmesi gerekmezdi. Karen Banks, oğlunun A.T.O.’da çalışmasına yalnızca Ben’in onun fiziksel ve psikolojik sağlığını koruması karşılığında izin vereceğini kesin bir dille söylemiş, Ben de Nat’in ailesinin ona olan güvenini ve saygıyı ciddiye almıştı. A.T.O.’da şimdiye kadar çalıştığı süre boyunca Nat, metastatik kanserin yıkıcı etkilerinden, kendini silahla vuranlara ve motorlu taşıt kazalarında hayatlarını kaybedenlere kadar birçok otopside görev almıştı. Çocuk istismarı ve ani bebek ölümü sendromu gibi vakalarda, küçük yaştakilerin otopsilerinde bile bulunmuştu. Delikanlı, insan vücudu üzerinde görülebilecek bu tür travmalar ya da tatsızlıklar konusunda acemi değildi. Fakat bu... Bu başlı başına başka bir durumdu.

"Beni dinle, Nat. Bırak bu işi ben halledeyim," dedi. "Saat geç oldu ve telefonları cevaplamakta Tanya’ya yardımcı olman için yarın sabah erkenden ofiste olmanı isteyeceğim. Brady Meydanı’nın haline bakılırsa, basın bu konudan kolayca vazgeçmeyecek ve sanıyorum Şerif Departmanı'ndan Sam Garston da Adli Tabip raporunu almak için sabahın erken saatlerinde burada olacaktır. Geriye kalan işlerle ben ilgile-"

"Hmm... Dr. S.?"

"Ne oldu, Nat?"

"Bu vaka, çalışmakta olduğum altı sene boyunca şu kapıdan girmiş en ilginç ve en önemli şey."

"Biliyorum. Bu oldukça-"

"Ve eğer... Eğer delinin teki bu çocuğun penisini kesip ormanda bir yere fırlattı diye otopsinin orta yerinde çıkıp gideceğimi düşünüyorsan... Çok yanılıyorsun."

"Ben onu demek-"

"Tüm organları kendi başına tartmak, rapor yazmak ve etrafı temizlemek için 40 dakika daha harcamak mı istiyorsun?"

"Sanırım bunları yapabi-"

"Kaç saat boyunca burada kalmak istiyorsun Dr. S.?"

"Bunun konuyla ilgi-"

"Kesinlikle olmaz. Tartışma bitmiştir. Burada kalıyorum. Ya da... Ya da kendine başka bir asistan bulursun."

Nat kollarını bağdaştırmış bir şekilde cüretkâr bakışlarını Ben’e odaklamışken masanın karşı tarafında duruyordu. Jkili çıt çıkarmadan ve hiç kıpırdamadan yaklaşık yirmi saniye boyunca birbirlerini incelediler. Belli ki Ben asistanının ciddi olduğunu anlamıştı. İki seçenekten oluşan kısa listesini gözden geçirdi: Nat’i eve göndermek ve asistanını kaybetme riskini almak ya da kalmasına izin vermek ve bu deneyimin çocuğun psikolojisi üzerinde yaratabileceği etkilerin sorumluluğunu kısmen de olsa üzerine almak.

"Sen nereden biliyorsun?" diye sordu Ben. Kararını vermeye çalışırken zaman kazanıyordu.

"Neyi nereden biliyorum?"

"Saldırganın çocuğun penisini, senin üslubunla söylersek, ormanda bir yere fırlattığını nereden biliyorsun?"

"Ah, evet. Polisler olay yerinde bulmuşlar. Cesetten yaklaşık elli metre uzaklıktaymış. Polis köpeği izini takip etmiş. Organ, cesedin sağ ayak bileğine bağlı olan fermuarlı küçük torbada."

"Anlıyorum," dedi Ben.

İki adam bir süre daha hiç konuşmadan orada kaldılar ve parçalanmış cesedi incelediler.

"Pekâlâ, sonuç nedir?" dedi Nat bir sonuca varmak için sabırsızlanarak.

"Bilmiyorum," diyerek iç çekti Ben, parmaklarıyla masaya vuruyordu. "Senin zaten çok narin olan psikolojik durumunu daha fazla kötüleştirmek isteyip istemediğime karar vermeye çalışıyorum."

"Artık çok geç, Dr. S.! Ben Adli Tabip Ofisi'nde takılan birisiyim. Psikoloji durumum zaten mahvolmuş bir halde. Şimdi bana şu neşteri uzat. Tıpkı bir Şükran Günü yemeği gibi bu hindiyi güzelce dilimleyeceğim."

Ben, inanmayan gözlerle ona bakarken başını salladı. "Bu söylediğin o kadar yakışık almaz bir şey ki açıklamaya neresinden başlasam bilemiyorum."

"Benim için şu testereyi prize takmaya ne dersin?" "Tabiiiii."

"Tamam, bunu kendim de yapabilirim." Nat karşı tarafa yürüdü ve aletin umbilikal kordonunu yerdeki prize taktı. "Göğsün açılmasını istiyorsun, değil mi? Her zamanki şekilde?"

Ben, hiçbir şey söylemedi.

"Harika," diyerek başını salladı Nat, sanki işleme başlamak için yeşil ışığı almış gibi. "Şimdi biraz geri çekil, patron. Sıçrayacak parçacıkların üzerindeki o beyaz önlüğü kirletmesini istemem. İşin bu kısmını bana bırak."

Kemik testeresini eline aldı ve işe girişti.

Ben Honda'sını park yerine yerleştirip el frenini çektiğinde, saat neredeyse sabahın ikisini gösteriyordu. Yağmur çiselemeye dönüşmüş, kasaba halkı ise en sonunda uykuya çekilmişti. Ben’in eve gelirken gördüğü evlerdeki ışıklar kapatılmış, rahatsız edici sessizlik yeni bir kar tabakası gibi kasabamn üzerine çökmüştü. Ben’in kendi eviyse ön kapının üzerindeki hareket sensörü dışında karanlıkta kalmıştı. Anahtarım kapı kilidine yerleştirerek çevirdi ve dilin yuvasında geriye doğru kayarken çıkardığı klik sesini duydu. Elini, akşamki yağmurun hâlâ üzerinde olduğu pirinç tokmağa yerleştirerek kapıyı açtı ve içeri bir adım attı.

Giriş holünün büyük bir kısmı gölgeler'arasındaydı. Ben, sağ tarafındaki ahşap bir dolabın üzerinde duran küçük lambayı yaktı. Stevenson Ailesi’nin eve yeni gelenleri selamlamak için her daim ön kapıda bekleyen devasa Alınan Mastifi Alex (Joel’in onu saygılı ve abartılı bir şekilde selamlarken seslendiği ismiyle "Büyük İskender"^2) kuyruğunu aşağı yukarı sallarken, ilgisini çekebilmek için Ben’in eline burnunu sürttü. Her zamanki stiline sadık kalan Alex, ona doğru ilerlerken habersizce tüm ağırlığıyla Ben’in sol ayağının üzerine çıktı ve Ben ön kapıya doğru geri geri ilerlemek zorunda kaldı. 80 kiloluk evcilleştirilmiş

^1 "Alexander The Great"

dev köpek okşanmak için beklemeyi pek gerekli bulmamış ve kendisine en yakın kişinin yanına giderek ona yaslanmıştı. Verdiği tepki yalnızca meşru müdafaaydı.

Alex yüzünü Ben’in bacağına gömerken, Ben de devasa köpeğin başının yan tarafını okşadı. Anahtarlarını duvardaki askıya yerleştirdi ve evdeki sesleri dinlerken ceketini çıkardı. Mutfaktaki buzdolabı hafifçe mırıldanıyor, sol tarafındaki duvarda bulunan havalandırma devamlı olarak sıcak hava üflüyor ve koridorun sonundaki oturma odasında bulunan saatin sarkacı daimi ritmiyle kendi kendine sessizce tıkırdıyordu. Fakat duydukları sadece bu mekanik seslerden ibaret değildi. Daha derinlerden duyulan bir sesle ev, kurulduğu zeminde oturma yaparak daha güvenli bir hale gelirken, kendi ahengini oluşturuyordu. Hem gerçek hem de mecaz anlamda sıcak bir ortam, bir sığmak ve bir yuva hissi oluşturan bu ev, orada yaşayan ailenin benliğini içinde saklıyordu. Bunu yaparken, inşa edildiği ilk halinden daha sağlam görünüyordu. Gün içinde ne yaşanırsa yaşansın, ev dediği bu mekâna gelmek onu memnun ediyor, gün içinde yaşadıklarını daha iyi anlamasına yardımcı oluyordu. Büyük İskender de Ben’e katılarak kuyruğunu sağa sola salladı.

Alex pek de yumuşak olmayan adımlarla onu takip ederken, Ben koridordan geçerek oturma odasına ilerledi. Odayı geçti ve merdivenlerden yukarı çıktı. En tepeye vardığında durdu ve sağa dönerek oğlanların odalarına giden koridorda yürüdü. Kapılarının önünde yaklaşık otuz saniyelik bir süre boyunca karanlıkta bekledi. Sadece dinliyor, bir süreliğine onlara yakın olduğunu hissediyordu. Arkasına döndü ve zıt yönde bulunan, Susan ile paylaştığı yatak odasına gitmek için diğer koridora yöneldi. Oğlanların yatak odalarını ziyaret ederken kendisine eşlik eden Alex döndü ve oturma odasının ön cepheye bakan penceresinin yarandaki yatağına gitmek için merdivenlerden indi. Ben, yatak odasının kapısını açtı ve karısını uyandırmamaya çalışarak yavaşça içeri girdi.

Susan’ın uykusu genellikle huzursuz olurdu ve uykuya zor dalardı. Ben onu tanıdığından beri Susan bir çeşit insomni hastasıydı ve tüm bu yıllar boyunca başarısızlıkla sonuçlanan deneyler yapmıştı. Ancak her nasılsa, birçok kadının aksine her iki hamileliğinde de çok iyi bir uyku düzeni olmuştu. Üçüncü hamileliğinin üçüncü ayında bile uyumak Susan için kolay bir şeydi; ışığı kapattıktan on dakika sonra nefesi yavaş ve yumuşak bir hal alırdı. İronik Olan şey, o dönemde uyumakta zorluk çeken kişinin Ben olmasıydı. Yatakta yatıp, ön bahçedeki meşe ağacı dallarının evin çatısına karşı ustaca dans edişini izlerdi. Yanında yatan karışırım nefes alıp verişini dinlerdi ve güncel olayları düşünürdü: o yaz benzin fiyatlarındaki ufak ancak sürekli olan yükseliş; yaklaşmakta olan valilik seçimleri; Bay Flescher’in salı günü pozitif çıkan beyin omuriliği sıvısı gram boyaması. Potansiyel uyku saatleri bu şekilde akıp gider, Ben’in ertesi gün uyuşuk, halsiz ve boynuna bir ağırlık asılmış gibi hissetmesine neden olurdu. Aklının bu şekilde durgun olmasından dolayı, gün bitene kadar hata yapıp dururdu. O akşam yemeği dalgın bir şekilde yer, lezzetine hiç dikkat etmez, karısıyla olan muhabbeti dinlemeye çalışsa da her zaman lafın arkasında kalır ve sohbetin orta ye-

rinde acaba karısı ona bir soru mu sordu, yoksa kendi konuşma sırası mı geldi diye merak ederdi. Özür dileyerek izin ister ve önceki gece kendisine uğramayan gece uykusunu bulma umuduyla erkenden yatağına çekilirdi. Bazen uyku yaz fırtınası gibi merhametli bir şekilde üzerine çökerdi. Böyle zamanlarda ise rüyaları tuhaf ve vahşi olur, Ben gece yarısı hafifçe terlemiş bir şekilde uyanarak çığlık atıp atmadığını ve aptalca da olsa Susan ile odada yalnız olup olmadığını merak ederdi.

Susan’ın hamileliğinin büyük bir kısmı boyunca bu işkence devam etti. Ben, Susan’ın her akşam hiçbir çaba sarf etmeden uykuya dalmasını ve güneş bir sonraki sabah odalarını doldururken yenilenmiş ve iyi bir ruh haliyle uyanmasını gitgide artan bir kıskançlıkla izledi. Ben, sanki Susan’ın insomni ile olan mücadelesini kendi üzerine almış ve çocuk, karısının içinde sorunsuz bir şekilde gelişebilsin diye hamileliği boyunca tüm bu sorunları üstlenmiş gibiydi. Durum buysa onurlu, ancak ağır bir görevdi. Tuhaf fakat öngörülebilir bir şekilde, Susan her iki çocuğunu da dünyaya getirdikten sonra yaklaşık bir ay içerisinde uyku düzenleri eski haline dönmüştü. Birdenbire Ben, bebeğin gece beslenmesi için alarmı kurmak zorunda kalmıştı. Aksi takdirde uyanamıyordu. Bu durumların çoğunda, yatağın Susan’a ait kısmının boş olduğunu fark eder, kalkıp araştırdığındaysa Susan’ı (o gece Ben’in sırası olmasına rağmen) bebeğin bakımıyla ilgilenirken bulurdu. "Hayatım, bunu ben yapabilirim," derdi Susan’a yorgun ama sevimli bir ses tonuyla. "Sorun değil," diye cevaplardı Susan, "ben zaten uyanıktım."

"Ofiste zor bir gündü sanırım, hayatım?" Ben, gömleğinin düğmelerini açarken Susan’ın sesi onu korkutmuştu.

"Tanrım, bebeğim. Beni korkuttun."

"Özür dilerim," dedi Susan. "Otopsi nasıldı?"

Ben ayakkabılarının bağcıklarını çözdü ve çıkardı. Şık pantolonunu da çıkararak kirli sepetine koydu. Gözleri karanlığa alışmıştı ve artık bir dirseğinin üzerine dayanmış bir şekilde yataktan kendisini izleyen karısını görebiliyordu.

"Oldukça berbat," diye cevaplayan Ben derin bir nefes verdi ve günün stresini vücudundan atmaya çalışarak gerindi. Yaşlı ve yorgun hissediyordu, bu akşam yaşanan olaylar nedeniyle cesareti kırılmıştı.

"Konuşmak ister misin?"

"Pek değil," dedi yatağa tırmamrken. Fiziksel olduğu kadar duygusal olarak da aşırı yorgun hissediyordu.

Susan kollarını ona doladı ve Ben’in vücudunu kendi vücuduyla kaplayarak sıkıca sarıldı. Örtünün altı oldukça sıcaktı ve yumuşak solukları Ben’in tenine nüfuz ediyordu. "Seni seviyorum," dedi.

"Ben de seni seviyorum," dedi Ben odanın sessizliğinde bir fısıltıdan biraz daha yüksek çıkan sesiyle. Gerçekten seviyordu. On yedi yıllık bir evlilikten sonra, onu şimdi daha çok sevdiğini fark etti. Hayatlarındaki samimi birliktelikleri boyunca Ben’in içinde sürekli olarak gelişen, onu şaşırtan ve büyüleyici şekilde gelişmeye devam eden bir aşktı onların ki. Ben karısına döndü ve onu hafifçe öptü. Susan’ın eli Ben’in elini buldu ve parmakları yılların samimiyetiyle iç içe geçti. Ardından Susan, Ben’in elini çıplak sol kalçasına doğru götürdü. Vücudu Ben ile birleşmek için

ayaklandı ve bu defa öpücükleri öncekinden daha tutkulu, daha ısrarcıydı.

"Evde olduğun için çok mutluyum," diye fısıldadı ve Ben de uykunun biraz daha bekleyebileceğine karar verdi.

Ben o gece rüyasında büyük oğulları Thomas’ı ve on iki yıl önce Susan ile birlikte bir sirke gittikleri günü gördü. O günlerde yalnızca üç kişiydiler, Susan’ın Joel’e hamile kalmasına daha üç buçuk yıl vardı.

Havada, ağır bir şekilde sosis ve elma şekeri kokusu hissediliyordu ve bu kokular kafeslerinde huzursuzca dolanan hayvanların hoş olmayan kokularıyla karışıyordu. Devasa çadırdan çıktıklarında ayaklarının altındaki kuru otlar ve atılmış yer fıstığı kabukları çatırdadı. Thomas, henüz dört yaşındaydı ve Ben oradaki satıcıların birinden uçan balon almak için durdu. İşlem otuz saniye bile sürmemişti ve bu sırada Ben, Susan’ın oğullarının elini tuttuğunu'düşünmüştü. Ancak arkasını döndüğünde, Thomas devasa otoparkı dolduran insan kalabalığının içinde kaybolmuştu.

Birdenbire, her şey değişti. Tepelerindeki hoparlörlere verilen müzik alaycı, kulak tırmalayan bir lunapark havasına bürünmüştü. Yanından geçen yabancılar Ben’e pis bir şekilde sırıtıyor gibiydiler, tam yanından geçtikleri sırada ona bakabilmek için başlarını yana doğru çeviriyorlardı. Mor bir yelek giyip, limon yeşili bir papyon takarak dışarı çıkan müşterilere yer fıstığı satmaya çalışan bir adam

("Taze yer fıstığı! Taze yer fıstıklarınızı buradan alabilirsiniz/")

Ben’in bulunduğu noktaya doğru döndü ve eliyle ağzını kapatarak yere balgam ve kan karışımı gibi görünen bir şey tükürdü. Ben’in inanmayan gözlerle ona baktığını gören adam, dişleri olmayan kokuşmuş ağzıyla ona gülümsedi. “Ne dersin, bayım? Yer fıstığı ister misin?" diye sordu ve Ben’in tüm vücudundaki tüylerin dikilmesine neden olan, tavuk gıdaklamasına benzeyen kahkahalara boğuldu.

Sonsuz gibi gelen yirmi dakika boyunca Thomas’ı aradılar. Susan onu gözden kaybettikleri ilk yerde beklerken, Ben etrafındaki gitgide genişleyen çemberi yararak ilerliyor, oradan geçmekte olan insan seline doğru Thomas’ın ismini haykırıyor ve tepelerindeki hoparlörlerden gelen müziğin arasından oğlunun sesini duymaya çalışıyordu. Bu kısa sürede Ben’in zihni, dünya üzerinde var olan ve o anda oğlunun başına bela sıkıştırmış olabilecek her türlü kötülüğü düşünebilmişti.

Ben yer değiştiren insanlardan oluşan kalabalığın arasında bir an için oğlunu gördü, en azından gördüğünü sandı.

"Thomas," diye bağırdı Ben kocaman bir pamuk şekerini tutan iri yarı adamın yanından geçerken.

Adam, öfkeli bir şekilde "Hey!" diye bağırarak karşı çıktı, ancak Ben onu duymadı bile. Çünkü o sıcak ağustos gecesinde, sonbaharın filizleri henüz üç hafta daha görünmeyecek ve ağaçlar yazlık yapraklarına sıkıca tutunacakken gördüğü kişi Thomas'dı. Kafasının üzerindeki farklı bir yöne yatarak soru işareti şeklini alan o tanıdık saç şekliyle orada dikiliyor ve etrafındaki yabancı yüzlere bakıyordu.

Ben, dizlerinin üzerine çöktü ve korkmuş olan oğlunu kollarının arasına aldı. "Yüce Tanrım, beni çok korkuttun!" diye onu azarlarken, sıkıca sarıldı. Mor yeleği ve limon yeşili papyonu olan adam ("Taze yer fıstığı! laze yer fıstıklarınızı buradan alabilirsiniz!") şüpheli bir şekilde onları izledi.

Ben, sessizce mırıldanarak şükranlarını sundu ve ardından ayağa kalkıp Thomas’ı kollarına alarak seyrelmiş insan kalabalığının içinden Susan’a doğru yürüdü.

"Bu ufaklıklar, hep senden kaçarlar."

Ben, sesin geldiği yöne doğru döndü ve kendini, sarıya kaçan gözleriyle ona suçlarcasına bakan yer fıstığı satıcısıyla karşı karşıya buldu.

"Pardon?"

Adam bir süre onu inceledi. Mor yeleğinin altındaki zeytin yeşili tişörtü ter izleriyle koyu bir renk almış, siyah botları ise toz ve ezilmiş kuru ot parçalarıyla kaplanmıştı. Dişleri olmayan kokuşmuş ağzıyla Ben’e alaycı bir şekilde gülümsedi. "Bir dahaki sefere çocuğuna daha iyi göz kulak olmalısın, ”■ diye nasihat verdi ve bir kez daha yere tükürdüğü bordo renkli balgam, kavruk kahverengi toprak üzerine düşmeden önce olduğu yerde döndü ve tısladı. Kibirli bir tavırla Ben’e baktı, buruşmuş olan çenesi sanki kafatasından ayrıymış gibi sağa doğru yatmış, garip bir açıyla duruyordu. Bir şeyler çiğnediği sırada çene kemiği yine de bir aşağı bir yukarı hareket ediyordu. Ezilmiş yer fıstığı kabukları ölü böcekler gibi adamın yamulmuş ağzından dökülüyor, ayaklarının üzerine düşüyordu. "Böyle çocukları hep yakından izlemek gerekiyor."

Donup kalan Ben ne diyeceğini bilemeyerek öylece dikildi ve adama bakmaya devam etti.

"Öyle işte," dedi bir süre sonra yer fıstığı satıcısı kendi kendine, aksi iddia edilemez bir sonuca ulaşmış gibiydi. Yere bir kez daha tükürdü ve elinin tersiyle ağzını sildi. "Eğer dikkatli olmazsan, bu tip çocuklar ellerinden kayıp gidiveriyor. " Dalgın bir halde bir süre bekledi. Ardından boğumlu işaret parmağını kaldırarak suçlarcasına Thomas’a doğrulttu. Ben, oğluna daha sıkı sarıldı ve kendi vücudunu çocukla mor yelekli adamın arasına yerleştirebilmek için hafifçe döndü.

"Hayata atıldığında bir oğlanın ne yapacağını asla bilemezsin," dedi adam yırtıcı bakışlarıyla Thomas’ı incelerken. Adamın sesi artık yükselmeye başlamıştı, büyülenmiş bir cemaatin önünde bağıra bağıra İncil’i anlatan bir vaiz gibi, sesi kalabalığın gürültüsünü bastırıyordu. "Onun güvende olduğunu düşünüyorsun, bayım. Ama güvende değil. Oğluna yeniden kavuştun sanıyorsun. Ama kavuşmadın. O kayıp zaman boyunca nerede olduğunu, kimlerle arkadaşlık ettiğini bilmiyorsun. Ona bir bak. YER FISTIĞI YİYORDU. VE YER FISTIKLARI ÇÜRÜK. HEM DE HEPSİ!!"

Ben, korumacı bir şekilde kollarını sardığı oğluna bakmak için döndü. Thomas yüzünü yukarı kaldırdı, suçluluk duygusu ve korkudan oluşan bir ifade ile Ben’e bakıyordu. Çocuğun hasta olduğu artık açıkça görülüyordu. "Özür dilerim, babacığım," dedi. "Bilmiyordum." Ardından küçük vücudu sert bir şekilde sarsıldı, kanlı ve çiğnenmiş fıstığı yere, Ben’in ayaklarının dibine kustu.

BOLUM 2

Ölüme Şahit Olmak

Sam Garston öyle bir adamdı ki, Vilayet Şerifliği sanki o kuruma bir ihtiyaç olduğundan değil de, Jefferson Vilayeti meclisi adamın yeteneklerini ve kamu hizmetine karşı olan Sarsılmaz bağlılığını kullanabilmek için kurulmuş gibi davranıyordu. Ailesini on üç yıl önce bu bölgeye getiren Ben, Sam’i yerel halk kadar iyi tanımıyordu. Bununla birlikte, Adli Tabip olması nedeniyle Sam ile o kadar sık bir araya gelmişti ki, artık onu çok iyi tanıyormuş gibi hissediyordu. Cumartesi sabahı saat 9:00’da Adli Tabip Ofisi’nin önüne park etmiş olan Jefferson Vilayeti polis aracını ve Ben’in oraya varmasını beklerken binanın duvarına dayanmış iki metre boyunda ve yüz yirmi kilo ağırlığındaki emniyet müdürünü görünce hiç şaşırmadı.

"Günaydın, Müdür Bey," diyerek onu selamladı Ben binanın ön kapışma çıkan altı basamağı tırmandıktan sonra.

"Güzel bir sabah," diyerek dostane bir tavırla karşılık verdi Garston, hafifçe kıstığı gözleriyle mavi gökyüzünü incelerken. Sol başparmağını rahat bir şekilde silah kılıfına sokuşturmuştu ve binaya öyle bir yaslanmıştı ki herhangi biri ikinci bir iş olarak Adli Tabip Ofisi’nin yapısal takviye ekibine katıldığını düşünebilirdi. Sam sağ ayağıyla ittirerek duvardan ayrıldığında, Ben tüm yapının yükünü yeniden üstüne alan A.T.O.'nun hafifçe kaydığım hissedebilmişti.

"Aslında bu sabah senden önce burada olabileceğimi düşünmüştüm, Sam," dedi Ben ön kapının kilidini açarken. Bir toz bulutu, girişteki iki büyük camdan içeri giren güneş ışınlarının arasında süzülüyordu. Adli Tabip Ofisi eskiydi, en az seksen yıl önce inşa edilmişti ve bir görev değişikliği gerçekleşene kadar yıllar boyunca vilayetin posta ofisi olarak kullanılmıştı. Yaptığı işle gurur duyan ve işini oldukça iyi yapan bir hademe tarafından haftanın beş günü silinip temizleniyordu. Buna rağmen, eski binaya yerleşen toz belli ki orada bulunmaya bir hakkı olduğunu düşünüyordu ki her akşam ışıklar söndükten ve mekân kilitlendikten sonra geri dönüyordu. Ben’in oraya gelen ilk kişi olduğu bu gibi sabahlarda ahşap döşemeden havalanıyor ve kendisini karşılıyordu.

"Bir yere sabah saat 9:00’da varıyorsan hiçbir yere benden önce varamazsın," diye karşılık verdi adam. "Bana göre günün yarısı neredeyse bitti bile. Saat beş buçukta uyandım ve sekizden beri burada seni bekliyorum. Hatta öğle yemeği vakti gelmiş gibi hissediyorum."

Ben, küçük ofisinin kapı kilidini açü ve iki adam içeri girdi. Masasının arka tarafına geçti ve hafifçe sola kayan plastik tekerleklerin üzerindeki döner koltuğuna oturdu. Garston odadaki diğer sandalyenin yanında duruyor, başı neredeyse alçak tavana değiyordu. İri vücudu tam arkasındaki koridordan gelen güneş ışığını kapatıyordu. Ben, masa lambasını açtı.

"Otursana, Sam," diye teklifte bulundu boş sandalyeyi göstererek. Müdür, hafif bir gıcırtıyla tepkisini gösteren bahtsız sandalyeye oturdu. Yüzündeki tedbirli beklenti ifadesi, Ben’in bu adamın birkaç sandalye tarafından hayal kırıklığına uğratıldığını anlamasına yetti. Bu sandalyenin aynı şeyi yapmamasından dolayı mutluydu. Bir çivi gibi sert, ancak işini şaşırtıcı bir nezaket ve ılımlı bir şekilde yürüten Sam’i severdi.

"Görünüşe göre bu sandalye dayanabilecek," diye gözlemde bulundu Sam, altındaki sandalyeye bakıyordu.

Ben gülümsedi. "Eğer dayanmazsa, arka tarafa çıkarır ve kurşuna dizeriz."

"Bunu yaptığım ilk sefer olmazdı," diye yorum yaptı müdür. Parmaklarını birbirine geçirdi ve eklemlerini öyle sesli bir şekilde kıtlattı ki çıkan ses küçük ofisin duvarlarında yankı yaptı. Karısının isteği doğrultusunda yirmi yıl önce bıraktığı bir alışkanlıktı, ancak böyle stresli zamanlarda tekrar yüzeye çıkabiliyordu. Suçlu bir ifadeyle Ben’e baktı. "Kusura bakma."

"Sorun değil."

Sam derin bir nefes aldı ve içindekileri döktü. "Pekâlâ, elindeki bilgiler neler?"

Ben, masasının sol tarafındaki çekmeceyi açtı ve koyu yeşil renkli bir dosya çıkardı. İçinde birkaç fotoğraf ve bir önceki gece kaydettiği disketi vardı. "Bildiğin gibi, genç bir delikanlı," diye başladı. "On dört yaşlarında diyebilirim."

"Kurbanın kimliği hakkında bir bilgiye ulaştığımızı düşünüyoruz," dedi Garston. "Kevin Tanner, on beş yaşında ve cesedin bulunduğu noktanın yakınlarındaki bir lisede öğrenci. Öğrendiğimiz üzere dün gece evine gitmemiş. Bu sabaha kadar kayıp ihbarı yapılmamış, ihbar yaklaşık iki buçuk saat önce yapıldı. Çocuğun annesi ve küçük kardeşi akraba ziyareti için şehir dışında, babası ise geceleri Steubenville'deki bir sevkiyat şirketinde çalışıyor. Baba bu sabah eve gelmiş ve evin bomboş olduğunu görünce endişelenmiş. Sabah saat 6:30’da bizimle iletişime geçti."

"Tanner denen bu çocuk, geceyi bir arkadaşının evinde geçirmiş ya da erken bir saatte babası daha eve gelmeden evden çıkmış da olabilir."

"Pek de öyle değil," dedi Sam. Babası, çocuğun kendisine haber vermeden bir arkadaşının evinde kalmaya gitmeyeceğini söylüyor. Ayrıca bu sabah eve saat 6:00'dan biraz önce geldiğini ve o saatin çocuğun uyanıp dışarı çıkması için çok erken bir saat olduğunu söyledi. Ailenin bir de köpeği var. Hayvan, gece tuvaletini halının üzerine yapmış. Oğlanın babası köpeğin daha önce böyle bir şey yapmadığım söylüyor. Hayvan, Bay Tanner dün akşam saat 5:00’de evden ayrıldığından beri dışarı çıkarılmamış."

"Oldukça uzun bir vardiya," dedi Ben.

"Haftanın birkaç günü günde on iki saatlik vardiyalarda çalışıyor. Babamn anlattığı çocuk profili kurbanınki ile uyum gösteriyor. Kendisi şu anda emniyette bir rapor dolduruyor. Bazı sorular sormak için orada tutacaklar, ama sonra çocuğu teşhis etmesi için buraya getirmek istiyoruz."

"Bu hiç hoş olmayacak," dedi Ben. "Ceset çok kötü bir halde. Birisi, bu zavallı çocuğa epey kötü davranmış."

"Hıhı," Sam sağ işaret parmağının eklemini kıtlattı. Tık! Ofisin içerisinde maytap patlamış gibi bir ses çıktı ve Ben oturduğu yerden hafifçe sıçradı. "Bana o konudan bahsetsene."

Patoloji uzmanı, başını eğerek önündeki rapora baktı.

"Pekâlâ, bilinmeyen bir aletin yol açtığı bıçaklanma yaraları var," diye başladı. "Aletin bir bıçak olduğunu düşünmüyorum. Giriş yaralan 0,75'ye 0,90 santim genişliğinde ve hepsi aynı silah kullanılarak yapılmış gibi duruyor."

"Tornavida olabilir mi?"

"Belki de. Boyundan girip kafatasma doğru genişleyen bir yara var. Bu, aletin en az onon beş santim uzunluğunda olduğunu gösteriyor. Sadece kafa bölgesinde sekiz delik vardı. Bunlardan iki tanesi kafatasmı delmiş." Konuştuğu esnada masadaki resimleri çeviriyordu.

"İlginç."

"Evet, bunu yapmak güç gerektiren bir şey, ya da en azından kararlılık."

"Ya da öfke," diye yorumda bulundu Sam resimleri incelerken.

"Olağanüstü sert bir saldırıymış," diye devam etti Ben. "Kurban, saldırgan tarafından birkaç defa ısırılmış. Aslına bakarsan sadece ısırılmamış, çocuk ısınlarak parçalanmış. Etin bir'kısmının koparıldığı yüz, boyun ve göğüs bölgelerinin yumuşak dokularında birkaç avülsiyon yarası mevcut."

"Isırık yaralarıyla bir ilgisi var mı?"

"Öyle görünüyor."

"Bu ısırık yaralan bir hayvan tarafından yapılmış olabilir mi? Belki de kurban öldürüldükten sonra bir hayvan yapmıştır."

"Pek mümkün değil," diyerek başını salladı Ben. "Çoğu hay varan insanlardan daha sivri dişleri ve farklı diş yapıları vardır. Kenarda gördüğün bu tırtıklar" -masanın üzerinde duran resmi işaret etti- "insan diş yapışma ait."

Sam bir süre resmi inceledi. "Ne demek istediğini anladım," dedi. Ben’e bakmak için başını kaldırdığında, yüzü hafiften solmuştu. "Yalnız bu çok... Barbarca. Anlayamıyorum."

"Daha en korkunç kısma gelmedim bile," diye yanıtladı Ben.

"Kurbanın cinsel organının ormanın içinde, cesetten elli metre ötede bulunmasından mı bahsediyorsun?"

"Evet. Babasmın bunu duyması pek hoş olmayacak."

"O halde benim önerim," Sam bakışlarının masanın karşısındaki Ben’e odakladı, "bu bilgiyi ona söylememen."

"Zaten böyle bir niyetim yok," dedi Ben. Sam, yaralı askerler gibi masanın üzerine saçılan fotoğrafları incelerken, Ben açık olan ofis kapısından dışarıya bakabilmek için sandalyesini döndürdü. Günlerden cumartesiydi, ancak Adli Tıp Ofisi canlanmaya başlıyordu. Ofisin sekreterlik işlerinin birçoğunu halleden Tanya Palson binaya gelmişti ve ön taraftaki masada telefonları cevapladığı duyulabiliyordu.

"İlgini çekebilecek bir şey daha olabilir," dedi Ben, Garston önündeki fotoğrafları incelemeye devam ederken.

"Neymiş o?" diye sordu Sam, kaşlarını hafifçe kaldırmıştı.

"Saldırganın solak olduğunu düşünüyorum."

"Evet, ben de tam şimdi onu fark etmiştim," dedi Sam. "Delik şeklindeki yaralar vücutta sağ göğüs ve böğür bölgelerinde toplanmış. Saldırganın kurbanla yüz yüze durduğunu farz edersek, cinayet silahını sol elinde tutmuş olması gerekiyor."

"Kesinlikle," diyerek ona katıldı Ben. "Ayrıca, kafatasını delmiş olan iki yara kurbanın beyninin sol tarafına giden bir yolu takip ediyor. Koronal ve oksal ek yerlerinden içeri giriyorlar."

"Nereden içeri giriyorlar dedin?"

"Kafatası, çocukluk döneminde, eklem yerleri şeridi denen birkaç farklı kemiğin bir araya gelmesiyle oluşur. Kafatasının zayıf bölgeleridir."

"Çatlak şeridi," diye bir öneri sundu Sam.

"Evet," diyerek ona katıldı Ben, "şayet başka bir şekilde ifade etmek gerekirse."

"Şansı yaver gitmiş yani öyle mi?"

"Muhtemelen. Ama kafatasında sekiz tane yara var ve hepsi eklem şeritlerinin üzerinde. Bence," dedi Ben düşünceli bir tavırla, "belki de saldırgan ne yaptığını biliyordu."

"Ne demek istiyorsun?"

"Benim izlenimlerime göre," Ben masanın karşısındaki Jackson Vilayeti Şerifi'ne karamsar bir tavırla baktı, "katil bunu daha önce de yapmış."

Tık! Tıktık! Masanın altından Sam’in eklemlerinin sesi geliyordu.

"Evet," diyerek başını salladı Ben.

Ön taraftaki odada telefon çalıyordu. "Adli Tabip Ofisi," diyerek cevapladı Tanya. "Size nasıl yardımcı olabilirim?"

Ben fotoğrafları topladı ve üzerinde sadece "Kimliği Belirsiz" yazan dosyanın içine koydu. "Cesedi görmek istiyor musun?" diye sordu.

"Pek değil," diye yanıtladı Sam. "Ama bana bunun işimin bir parçası olduğu söylendi."

"Bu işlerle ilgilenen dedektiflerin olduğunu sanıyordum."

"Yakında olacak," dedi Sam. "Cari Schroeder. İyi bir adam. On iki yıldır emniyette çalışıyor. Şu anda çocuğun babasını sorguya çekmekle meşgul. Bu dava onun."

"Peki. O halde, sormamın bir sakıncası yoksa, senin burada ne işin var?"

Sam yavaşça ayağa kalktı. O kadar nazik bir adamdı ki direkt olarak karşınızda dikilmediği sürece boyutlarının ne kadar göz korkutucu olduğunu unuturdunuz. "Ben müdürüm," dedi. "Her incelemede iyiden daha da iyi bir durumda olan bu vilayette ikamet eden insanları korumak gibi bir sorumluluğum var. Dün olanlar..." Doğru sözcükleri bulabilmek için düşünüyormuş gibi bir hali vardı. "Dün olanlar beni sinirlendiriyor, Ben. Ve bu olayla yakından ilgilenmeyi planlıyorum."

O anda, Ben kanunen doğru tarafta olduğu için sevindi. "Anlıyorum," diyerek ciddi bir ifadeyle başını salladı, açık kapıyı ve hemen ardındaki otopsi odasını işaret etti. "Pekâlâ... Bu taraftan, Müdür Bey."

İki adam ufak ofisten tek sıra halinde çıktı ve bitişikteki odanın içindeki çelik masanın üzerinde sabırlı bir şekilde uzanan bedene doğru ilerlediler.

Saat sabah 11:00, Adli Tabip Ofisi. Ben, ufak ofisinde oturdu ve bekledi. Müdür Garston’a Dedektif Schroeder'den çocuğun babasıyla birlikte Adli Tabip Ofisi'ne doğru yola çıktıklarını haber veren bir telefon gelmişti on dakika önce. Ve yol da çok uzun değildi.

Sam, binanın ön tarafındaki merdivenlerde durmak için dışarı çıkmıştı. Muhabirler, sabah 9:30'dan itibaren toplanmaya başlamıştı. Müdürden otopsi sonuçlan ve soruşturmanın ilk aşamalan ile ilgili bazı açıklamalar yapmasını bekliyorlardı. Dedektif Schroeder, Bay Tanner’ı Adli Tabip Ofisi’nin arka kapısından içeriye sokarken, Sam orada bulunmasının muhabirlerin ilgisini kendi üzerine çekebileceğini umuyordu. Harika bir plan olmamakla birlikte, ellerindeki en iyi plandı.

Ben, Tanya’nın ön taraftaki masada oturarak gelen telefonları cevapladığını duyabiliyordu. Ben ofise vardığından beri telefon hiç susmamıştı ve tek istediği telefonun susmasıydı. Ancak yine de, diye düşündü, sessizlik daha da kötü olabilirdi. Masasında oturdu ve yan odada üstü örtülü duran beden hariç bir şeylere, herhangi bir şeye, odaklanmaya çalıştı.

Sam Garston'un ilginç bir adam olduğunu düşündü. Ürkütücü fiziksel karakteristikleri ve işine olan aşırı bağlı-

lığı hayatına anlam katıyordu. Kariyeri boyunca süregelen başarılarının en büyük sebeplerinden biri hiç şüphesiz ki buydu. Fakat adamın farklı bir yönü daha vardı, Ben’in daha önce sadece bir kez şahit olduğu bir şeydi.

İki yıl önce Ben, Pleasent Hill'den gelen dört aylık bir bebeğin otopsisini yapmak gibi talihsiz bir sorumluluk üstlenmişti. Bebek, Steubenville’nin hemen kuzeyinde kalan bir banliyö mahallesinde yaşayan, orta sınıf bir ailenin çocuğuydu. Baba, yerel bir gazetenin spor bölümü için yazı yazarken, anne ise bir yandan çocuğuyla ilgileniyor, bir yandan da internet üzerinden perakende satış yapmaya çalışıyordu. Cuma geceleri yerel Cineplex sinemalarında bir film izleyebilmek ve ardından da meşhur İtalyan restoranında akşam yemeği yiyebilmek için bebeğe bakıcı tutarlardı. Bir cuma gecesi eve gelmiş ve bakıcıyı oturma odasında televizyon izlerken bulmuşlar. Bebek ise üst kattaki odasında uyuyormuş. Bebeği kontrol etmek için odaya girmişler, bakıcının parasını ödemişler ve baba, genç kızı evine bırakmış. Geri dönüğünde, karısını yatak örtüsünün altında çıplak bir şekilde, büyük bir sabırla kendisini beklerken bulmuş. Sevişmişler ve bir sonraki hafta sonu ne yapacaklarını tartışırlarken uyuyakalmışlar. Tüm bunlar bir sonraki gün dedektiflere verdikleri ifadeler olarak kayda geçirilmişti. Ertesi sabah küçük kızın odasında gittiklerinde, bebek ölmüştü.

Olay, ilk bakışta, hayatlarının birinci senesinde ölen ve ölümleri açıklanamayan bebeklerin durumunu tanımlamak için kullanılan ABÖS - Ani Bebek Ölümü Sendromu gibi görünüyordu. Önceden "beşik ölümü" de denirdi. Ancak otopsi, bebekte 'gözlerin arkasında görülen küçük kanamalar'anlamına gelen retinal kanamalar olduğunu açığa çıkarmıştı. Ayrıca sarsılan bebek sendromuyla ortaya çıkan bir beyin incinmesi olan subdural hematomu da ortaya koymuştu. Ben, bu ilk bulgularla birlikte soruşturmayı yürüten dedektif ile iletişime geçmiş, ardından hem ebeveynler hem de bebek bakıcısı daha uzun bir sorgulama için polis merkezine getirilmişti. Şüpheler, bir gece önce bebeği sarstığını inatla reddeden genç kızın üzerinde toplanmıştı. Kızın söylediğine göre eve geldiğinde bebek uyuyormuş. Bir saat sonra beslemek ve altmı değiştirmek için onu uyandırmış. Bebek, bu sürecin çoğunda uyuyormuş ve biberona pek de ilgi göstermemiş. Dedektifler kızı birkaç saat daha sorguya çektiler. Pazarlık yaparak kızı ikna etmeye çalıştılar. Aleyhine olan davayı kanıtlayabilecek nitelikteki uydurma kanıtlar hakkında yalan söylediler ve en sonunda kız korkudan gözyaşlarına boğuldu. Fakat ne olursa olsun, hikâyesinden vazgeçmedi.

Sâm, o gece soruşturmadan sorumlu dedektiflerle birlikte Ben’in evine uğramıştı. Kızın hikâyesinin ikna edici derecede tutarlı olduğu konusunda onu bilgilendirdiler. Kız, ya gerçekten masumdu ya da mükemmel bir yalancıydı, ki bu da ebeveynlerin birini ya da ikisini ellerindeki şüpheliler konumuna düşürüyordu. Dedektifler, ebeveynlerin üzerine ne kadar gitmeleri gerektiğini ve otopsi sonuçlarından birini diğerinden daha suçlu gösteren bir bulgu olup olmadığı öğrenmek istiyorlardı. Anne ve baba zaten travma geçirmiş dürümdalar, diye belirtti Sam, gerek olmadığı takdirde onları suçlamak istemiyorlardı. Durum oldukça kırılgandı.

O akşam Sam’in yanındaki iki dedektiften biri, adı Harvey Nickelback olan kısa boylu ve zayıf bir adam, Sam’in uyum sağlamalarını istediği bu soruşturmayı fazla önemsemiyordu.

"Bu konuda gerekeni yapmaktan neden çekindiğimizi anlamıyorum," dedi sesini yükselterek, bir yandan da baş ve işaret parmağı ile ince bıyıklarının kenarlarına dokunuyordu. "Çocukta retinal kanamalar vardı ve kafası kanla dolmuştu. Bana kalırsa bu, tam bir çocuk istismarı kanıtıdır."

"Dava bu yüzden araştırılıyor zaten," dedi Sam. "Eğer ölüm sebebi sarsılmış bebek sendromuysa, bunu yapan her kimse hapse girecektir."

"Peki o zaman," dedi Nickelback hevesle.

"Ama dikkatli olmalıyız," diye ekledi Sam. "Doğru insanların peşine düştüğümüzden emin olmadan, elimizdeki bu bilgilerle o ebeveynleri suçlamayacağım. Tek çocuklarını daha yeni kaybettiklerini unutma. Şu anda yaşadıkları dünya, acılarla dolu bir yer."

"Ya da suçlarla," diye karşılık verdi dedektif.

"Muhtemelen her ikisi de. Ancak bunu doğru bir şekilde yapabilmek için tek şansımız var."

Sam’in Ben’i en çok etkileyen yanı bu olmuştu, durumu idare ederken gösterdiği hassasiyet. Bunu hiç söylememişti ama Ben, Sam’in bu davayla ilgili bazı hisleri olduğunu, nedenini açıklamak onu zor duruma düşürecek olsa da bir şeylerin tam olarak yerine oturmadığını hissettiğini düşünüyordu. Neredeyse apaçık olan kanıtlarla yüz yüzeyken bile, dedektiflere beklemelerini, kararlarını bir süreliğine askıya almalarını söylemişti. Sonunda, bunun yapılacak en doğru şey olduğu ortaya çıktı. Bir sonraki hafta Ben’in masasma ulaşan adli farmasyen raporu bebeğin organlarında, özellikle de beyin ve kaslarda yüksek miktarda glutarik asit olduğunu gösteriyordu. Rapordaki aşırı değerler çocuğun vücudun çeşitli aminoasitleri parçalamakta güçlük çekmesiyle ortaya çıkan ve birinci tip glutarik asidemi denen ender görülen bir metabolik bozukluğu olabileceği şüphesini uyandırdı. Metabolik yan ürünleri birikimi, diye devam ediyordu rapor, sıklıkla zihinsel engellilik, kas gücü ile tonüsünde değişimler ve beyin ile gözlerde çocuk istismarı ile karıştırabilecek kanamalar şeklinde birkaç klinik belirti ortaya çıkarır. Bu, Ben’in otopsi sırasında keşfettiği retinal kanamaları ve subdural hematomlan açıklıyordu. Adli farmasyenin bulgulan her şeyi değiştirmişti çünkü bebeğin bir çocuk istismarı kurbanı olmadığı ve ender görülen genetik bir bozukluktan kaynaklanan komplikasyonlar ı\edeniyle öldüğü kesinliğe kavuşmuştu. Sam’in beklemek konusundaki hisleri doğru çıkmıştı.

"-evenson?"

Bu olağanüstü bir şeydi, o sezgi ve-

"Affedersiniz, Dr. Stevenson?"

Ben, başını kaldırıp masasından yukarı doğru baktı, görüşü netleşiyordu. Adli Tabip Ofisi’nin sekreteri, ofisinin kapısında duruyor ve ona bakıyordu.

"Ne oldu, Tanya?" diye sordu.

"Arayan Dedektif Schroeder'di," dedi. "Çocuğun babasıyla birlikte buradalar. Şu anda arabayı otoparka çekiyorlar."

Phil Tanner yorgun bir yüz ifadesiyle esmer bir tene sahip, uzun boylu, zayıf bir adamdı. Üzerinde rengi solmuş iş tulumu ve ön cebinde gözden kaçırmanın mümkün olmadığı bir sigara paketi olan, Ben’in tahminlerine göre Marlboro, lacivert ve eski bir tişört giyen biriydi. Dedektif Cari Schroeder, koyu renk takım elbisesi ve bordo renkli kravatı ile onun yanında dikiliyordu. Geriye doğru yatırdığı siyah saçları, ayakkabılarıyla mükemmel bir uyum içindeydi. Ben'den de, Tanner'dan da birkaç santim kısaydı, ancak kıvrak ve sağlam bir yapısı, donuk ve dikkatli gözleri vardı. Bet}, bir kavganın ortaya çıkması durumunda, dedektifin göz ardı edilemeyecek biri olduğunu düşündü. Schroeder, iki adamı önceden prova ettiği belli olan bir şekilde hızlıca tanıştırdı.

"Bay Tanner," diye selamladı çocuğun babasını Ben, kendisine doğru uzatılmış olan geniş ve nasırlı eli sıktı.

Adam hiçbir şey söylemeyerek hafifçe başını salladı. Gerginlikten kaskatı olmuş bir halde koridorda duruyordu.

"Beyefendi, sizin için çok zor bir durum olduğunu biliyorum," diye konuşmaya devam etti Ben. "Bir süreliğine gelip ofisimde oturabilirsiniz ve kendinizi haz-"

"Oğlum nerede?" diye sordu Tanner, Ben’in omzunun

üzerinden yandaki odaya bakıyordu. Uzun yıllar sigara içmiş birinin derin ve sert sesine sahipti.

"Onu teşhis edebilmenizi umuyo-"

"Bırakın da göreyim o zaman."

"Evet, tabii," diyerek adama hak verdi Ben. İki adamı bitişikteki odaya götürdü. Çocuğun vücudunu, en azından yüzünü, denetlemeye uygun hale getirebilmek için elinden geleni yapmıştı. Yaralan çok derin ve kötü bir haldeydi, Ben de estetik uzmanı değildi. Birdenbire çocuğun üzerinde, özellikle de sol yanağındaki ısırık izi üzerinde çalışabilmek için daha fazla zamana sahip olabilmeyi istedi. Birkaç tane yatay matris sütür kullanarak yaranın kenarlarını bir araya getirmeyi başarabilmişti fakat şimdi yeterli gelmiyordu.

"Yaralar epeyce derindi," diye açıkladı Ben, özür diler gibi bir tavırla. "Yüzünde belirgin deformasyonlar vardı." Ben, adamlar ofise varmadan önce çocuğun üzerine örttüğü battaniyenin kenarlarını dikkatlice kıvırdı. Babanın vereceği tepki için kendini hazırlıyordu.

Phil Tanner bir süre sessizliğini korudu, çocuğun bozulmuş fakat yumuşak görüntüsünü inceliyordu. Gerçeküstü ve belirsiz bir büyülenmişlik haliyle oğluna bakıyordu. O sırada ön odadaki telefon çaldı ve Ben, Tanya’nın telefonu cevapladığını duydu. "Adli Tabip Ofisi," dedi. Ben ona, Tanner’ın ziyareti süresince telefonları bekletmesini söylemeyi unuttuğu için kendine kızdı. Duyduklan ses Phil Tanner’ı hipnoz durumundan çıkarmış gibiydi. Adam, kafası karışık bir şekilde ikisine baktı.

"Bu benim oğlum değil," dedi. Ben ile Dedektif Schroeder şaşkınlıkla birbirlerine baktı.

"Sizin oğlunuz değil mi?" diye sordu Schroeder. "Hayır," diye cevap verdi adam. Durumu açıklığa kavuşturmaya çalışırcasına başını iki yana salladı. "Durun. Tam olarak doğru olmadı. Demek istediğim, evet, bu benim oğlum, ama... Ama onun gibi görünmüyor." Önünde dikilmekte olan iki adamm yüzünü inceledi.

"Görüntüsünü değiştiren bazı darbelere maruz kalmış," diye tekrar açıkladı Ben.

"Bunu ben de görebiliyorum, doktor." Phil Tanner’ın gözleri, istemsiz şekilde geriye doğru bir adım atan Ben’e odaklanmıştı. "Aptal değilim."

Dedektif Schroeder, "Sakin olun, Bay Tanner," diyerek sakin ve seviyeli ses tonuyla lafa daldı. "Böyle bir şey, her zaman büyük bir şok etkisi yaratır. Sizi temin ederim ki Dr. Stevenson’ın demek isted-"

Phil Tanner onu duyduysa bile, dikkate almışa benzemiyordu. Sol elini battaniyenin altına soktu ve çocuğun soğuk, cansız elini buldu. Elini sıkı sıkı tuttu.

"tCevin?" diye seslendi, yüzünde karmaşık ve olanlara inanamadığını belli eden bir ifade vardı. "Kevin? Kevin?” Çocuğun ismini her haykırışında sesi gitgide yükseliyor, odanın duvarlarında yankılanıyordu. Sesi, tıpkı asla cevaplanmayacak bir kapının çalınması gibi boş ve kasvetliydi.

Tanner, nihayetinde başını kaldırdı ve yalvaran gözlerle Ben’e baktı. "Bu benim oğlum değil, öyle değil mi, doktor? Yani... Tanrım... Yüzü parçalara ayrılmış bir halde bu masada yatan kişinin oğlum olmadığını söyle! Söyle, doktor!"

"Bay Tanner, lütfen-" dedi birisi pek de ikna edici olmayan bir şekilde. Ben, konuşan Dedektif Schroeder miydi yoksa kendisi mi, emin olamadı.

"Kevin?" diye devam etti çocuğun babası hâlâ yükselmekte olan sesiyle. "Kevin? Oğlum? Kevin?? Bana bunun sen olmadığım söyle!! Kevin, öldün mü sen? ÖLDÜN MÜ, OĞLUM?"

Battaniyenin altındaki varlıktan bir yanıt gelmedi.

"Sana ne yaptılar böyle?!" diye sordu solgun ve sessiz bir şekilde yatmakta olan çocuğa. "SANA... NE YAPTILAR BÖYLE?!!"

Acı dolu bu son yakarış sırasında Phil Tanner’in telaşlı gözleri Ben’e yönelmiş ve sanki çocuğun ölümünden sorumlu olan kişi oymuş gibi üzerine odaklanmıştı.

"OĞLUMA NE YAPTIKLARINI BİLMEK İSTİYORUM!!" dedi tekrar, bu seferki soru değil, bir suçlamaydı. Ben, geriye doğru bir adım daha attı. Sol kalçası, üzerinde elektronik tarh olan metal masaya çarptı. Tarh, masanın kenarına devrildi ve ardından aşağıdaki zemine düştü. Küçük odanm içindeki gürültü neredeyse sağır ediciydi. Ben, Tanya’nın ön taraftaki masadan seslendiğini duydu, "Dr. Stevenson? Her şey yolunda mı?"

"Bu kadarı yeterli, Bay Tanner." Cari Schroeder, adamı kolundan tuttu ve dışarı çıkarmaya çalıştı.

"HADİ ORADAN! BEN OĞLUMUN YANINDA OLMAK İSTİYORUM!!" diye şiddetle karşı çıktı Tanner, bir yandan da dedektifin elinde kurtulmaya çalışıyordu.

"Kendinize hakim olmazsanız geceyi nezarethanede geçirmek zorunda kalacaksınız," dedi Schroeder sert bir şekilde. "Bu kadar yeter!"

Phil Tanner bakışlarını dedektiften Ben’e, oradan da önündeki masada yatan vücuda çevirdi. Anlamsız bakan gözleri kocaman olmuştu. Boynu ve önkolundaki kaslar lacivert tişörtünün alfanda kabarmış, seğiriyordu. Ben, Tanner masanın karşısından üzerine saldırırsa, diye düşündü kendi kendine, hemen sağ tarafa doğru kayacak ve ofisine kaçacaktı. Eğer ofisine girip kapıyı da kapatabilirse, Dedektif Schroeder adamı etkisiz hale getirene kadar kendini korumuş olacaktı. Savaş ya da kaç, diye düşündü Ben. Savaşma kısmını Schroeder’e bırakacaktı, ne de olsa adam bunun eğitimi almıştı. Ben ikinci seçeneği tercih ediyordu.

Phil Tanner’in içindeki öfke, ortaya çıktığı kadar hızlı bir şekilde birdenbire yok olmuştu. Görüşü netleşmeye başlıyordu. Ancak buraya gelirken sahip olduğu kudret artık yoktu. Omuzları düşmüş, vücudu sanki beklemediği bir anda midesine yumruk yemiş gibi iki büklüm olmuştu. Nasırlı elini, oğlunun üzerinde yattığı masaya koydu, ancak ona bakmıyordu. Uzun süre hiçbir şey söylemedi ve parçaları yere saçılmış olan kırık teraziden geriye kalanlara baktı. Nihayet konuştuğunda sesi, neredeyse fısıltı gibi çıktı.

"Özür dilerim. Bu şekilde tepki vermemem gerekirdi."

Schroeder, bir elini adamın omzuna yerleştirdi. "Çok zor bir durum yaşıyorsunuz, beyefendi," dedi. "Aynı durumda ben olsaydım, sizden ne kadar farklı davranırdım bilemiyorum."

"Yine de özür dilerim. Ben sadece..." Bir an yüzünü kontrol alfana almaya çalıştı. "Ben sadece... Şey... Ölmüş olmasını istemiyorum." Adam son kısmı öylesine yumuşak bir ses tonuyla söylemişti ki, eğer odada başka bir ses daha olsaydı, Ben adamm ne dediğini duyamazdı. Phil Tanner’in gözleri yaşla doldu. "Bu sabah eve geldiğimde ve onu bulamadığımda... Sonrasında bana ormanlık alanda bir oğlan cesedi bulunduğu söylendiğinde... Ben sadece..."

"Sakin olun," dedi Schroeder. Sesi sakin ve empati yüklüydü. Ben sessizce bekledi, hayatında gördüğü en ilginç şeymiş gibi fayansların arasındaki sıvalan incelemekle meşguldü.

Tanner, dedektife baktı. "Cesedin o olmasını hiç istemedim... Anlıyor musunuz? Belki de ceset ona ait değildir diye düşündüm. Ölenin, başka birinin oğlu olmasını istedim. Kevin değil. Benim oğlum değil. Umduğum şey buydu. Ölen kişinin başka birinin oğlu olmasını diledim. Buna... Buna inanabiliyor musunuz?"

"Evet, inanabiliyorum," diye cevapladı.

Phil Tanner başı eğik bir şekilde, birisinin ona bundan sonra ne yapması gerektiğini söylemesini beklercesine masanın yanında durdu. Bir ya da iki dakika boyunca öylece durdu; hiç kimse konuşmadı. Sonra birdenbire, Tanner başka bir şeyin aklına gelmesiyle başım kaldırdı ve onlara baktı. "Aman Tanrım," dedi. Gözlerinde bir dehşet ifadesi vardı. "Annesine ne diyeceğim? O henüz bilmiyor. Oğlumuzun öldüğünü karıma nasıl söyleyeceğim?"

Ön masadan gelen ve sürekli araya giren telefon sesi nihayet kesilmiş, Adli Tabip Ofisi sessiz ve durağan bir hale bürünmüştü, en azından o an için. Odada duyulan tek ses, alınan solukların ritmiydi.

Başka hiçbir şey yoktu.

"Bu gece dışarı çıkmıyorsun, Thomas! Konu kapanmıştır." Ben, tartışmaktan yorulmuş ve anlayışlı olma noktasını aşmıştı.

"Pekâlâ, baba!" diye bağırarak cevap verdi oğlu, kollarım öfkeyle havaya kaldırmıştı. "Sen nasıl istersen!" Bir hışımla mutfaktan çıktı ve üst kattaki odasına gitti. Altı saniye sonra Thomas’ın kapısı koridordaki tüm resimleri sarsacak kadar sert bir şekilde çarpıldı ve hemen ardından yankıları duyuldu.

Joel, mutfak masasında sessizce oturmuş, fasulyelerini çatalına alabilmek için tabağın kenarına doğru itiyordu. Akıllılık etmiş ve bu tartışmanın dışında kalmayı seçmişti. Babalı, tabağındakilere baktı. "Onları yemeyi düşünüyor musun?"

"Hayır," diye dürüstçe cevapladı Joel.

Ben, kaşlarını kaldırarak ona bakmaya devam etti. Joel, karşı koymak için kendini zihnen hazırlarken babasımn bakışlarına karşılık verdi. Kimse İnfazcı’ya, Joel’in en sevdiği çizgi roman kahramanı, sebzelerini yemesini söylemiyor, diye düşündü sinirli bir şekilde. Sadece, "Pardon, bayım, onları yemeyi düş-" kısmına kadar konuşabilirdiniz. Sonrasında ise BAM!, bir 45'liğin namlusuna bakıyor olurdunuz.

"O halde sanırım bu gece mutfakta uyumaya hazırsındır?" diye sordu Ben. "Yastığını ister misin?"

Joel, gözlerini devirerek iç çekti. Alex, Joel’in sandalyesinin dibinde yattığı yerden ona baktı. Joel’in fasulyeleri köpek arkadaşına yedirme konusundaki başarısız çabalarının bir sonucu olarak, iki fasulye köpeğin hemen yanında, yerde duruyordu. Görünüşe göre, Alex de fasulyeden pek hoşlanmıyordu.

"Baba, ben doydum. Bu ikinci porsiyonum."
"Nerede yaşıyorsun sen?"
Başka bir şey daha vardı. Sam, koparılmış organın
"Bir şey fark etmeyecektir," demişti Susan, Ben ne

1

O.O.: Operasyon Odası

"Baba, ben doydum. Bu ikinci porsiyonum."

"O senin ilk porsiyonun," diye yanıtladı babası. "Ve yerde, Alex’in yanında duran iki fasulyeyi de fark etmediğimi sanma."

"Onları düşürdüm. Gerçekten. Kazayla oldu."

Ben başını salladı. "Haklı olduğumu en azından bir defa kabul et, oğlum."

"Fasulyelerden üç tanesini yesem?" diye önerdi Joel.

"Hepsini yesen nasıl olur?" diye yanıtladı babası.

"Tamam, yarısmı yiyeceğim," diye bir anlaşma sağladı Joel ve gerektiği kadar fasulyeyi ağzına soktu, çiğnedi, bir miktar da süt içerek yutuverdi. "Şimdi gidebilir miyim?"

"Evet, gidebilirsin," dedi Susan. "Fasulyelerin geri kalanı yarın sabah kahvaltı tabağında seni bekliyor olacak."

"Teşekkürler, anne." Sandalyesinden fırladığı gibi odasına yöneldi. Seksen kiloluk gölgesi olan Büyük İskender de çocuğun hemen arkasından fırlayıp peşine takıldı. Joel’in ebeveynleri çocuğun odasına gidişini izlediler. Bir süreliğine ani sessizliğin tadını çıkararak masada oturdular.

"Thomas'la konuşacağım," dedi Ben.

Susan bir elini Ben’in koluna yerleştirdi. "İyi bir fikir olduğunu sanmıyorum."

"Davranışlarına çekidüzen vermesi gerekiyor," dedi

Ben. "Sırf arkadaşlarıyla dışarı çıkamıyor diye ailesine bağırmasına ve kapıyı arkasından çarparak kapatmasına izin vermeyeceğim."

"Bırak istediğini yapsın," diye öneride bulundu Susan. "Henüz on altı yaşında. Bunun nasıl bir şey olduğunu hatırlıyor musun? İçerisinde çırpınan o kadar çok duygu var ki önünü bile zor görüyor."

"Bağırması hoşuma gitmiyor. Şimdiye kadar buna hiç müsamaha göstermedik. Bu gidişatı değiştirmek için de herhangi bir neden göremiyorum."

"Doğru. Ancak o da haklı, Ben. Cumartesi akşamı arkadaşlarıyla birlikte dışarı çıkamayacağını söyleyerek ne yapmaya çalışıyoruz böyle?"

"Onu güvende tutmaya çalışıyoruz, yapmaya çalıştığımız şey tam olarak bu işte. Daha geçen gün mahallemizde Thomas’ın akranı olan genç bir çocuk öldürüldü. Bir süreliğine dışarı çıkmamasını istemenin mantıksız bir şey olduğunu düşünmüyorum."

'"Altı hafta önceydi ve gündüz vakti gerçekleşmişti," diye hatırlattı Susan. "Onu gündüz vakti de mi evde tutacağız?"

"Çocuğunun iyiliği için hareket etmek, bir ebeveynin en temel görevidir. Önceliğimiz çocuklarımızı güvende tutmaktır."

"Fakat bu, her zaman yapabileceğimiz bir şey değil," dedi Susan.

"Deneyebiliriz," diye cevap verdi Ben. Ardından ayağa kalktı, su ısıtıcısını doldurdu ve kaynaması için düzeneğe yerleştirdi. "Belki de bir süreliğine kasabadan uzaklaşmalıyız."

"Sorumluluklarımız, yükümlülüklerimiz var, Ben."

"Sadece birkaç haftadan bahsediyorum."

Susan başını iki yana salladı. "Devam ettirmem gereken özel egzersizler var, programım hastalarla dolu. Senin de bir işin, çocukların da okulu var. Bir anda her şeyimizi toplayıp gidemeyiz."

"Çocuğun vücudunu görseydin daha farklı düşünürdün, Susan. Delik deşik olmuş, suratı parçalanmıştı. Bunu yapan hâlâ dışarılarda bir yerde. Söylemeye çalıştığım şeyi anlayabiliyor musun?"

Susan, odanın karşısından ona baktı. Yüzü bir maske gibiydi: donuk, sakin ve ifadesiz. Ben’in umurunda değildi. Düşünebildiği tek şey çocuklarının güvenliğiydi.

"Bir şey fark etmeyecektir," dedi Susan en sonunda.

"Ne?"

"Birer korkak gibi kaçmalarını mı istiyorsun? Onlara öğretmek istediğin şey bu mu?"

"Şu anda onlara herhangi bir şey öğretme derdinde değilim," dedi Ben. "Güvende olmalarını istiyorum."

"Ama onları güvende tutamazsın, Ben."

"Deneyebilirim," diye cevap verdi. İçindeki duyguların karmakarışık olduğunu hissedebiliyordu: öfke, korku ve gerilim. Hemen ardından gelen sözleri neredeyse söylemeyecekti bile. Eğer konuşmadan önce düşünmeye vakit ayırsaydı, eğer o sözleri söylemeseydi, her şey çok farklı olabilirdi.

"Birisi denemeli," dedi.

Oda, bir an için sessizliğe büründü.

"Bu da ne demek oluyor?" diye sordu Susan en sonunda, sesi alçak ancak kaya kadar sertti. "Sence ben çocuklarımızın iyiliğini istemiyor muyum yani?"

"Söylemek istediğim bu değildi." Ben, şimdi geri adım atıyordu, ancak artık çok geç kalmıştı.

"Sevgi ve koruma kelimelerinin ne anlama geldiğini gerçekten bildiğini mi sanıyorsun? Öyle mi düşünüyorsun?"

"Ben..."

"Bu çocukların güvenliği için almaya hazır olduğum, hatta aldığım, önlemler konusunda hiçbir fikrin yok. Hiçbir fikrin yok, Ben." Öfkeyle başını salladı. "Onlar için her şeyi, her şeyi, yaparım. Orada dikilerek bana bunu yapmayacağımı mı söylemek istiyorsun?"

"Ben onu kast etme-" diye cümlesine başladı Ben, ancak sesi gitgide kısıldı, neyi kast ettiğini kendi de bilmiyordu.

Susan, küçümseyici ve meydan okuyan bakışlarıyla öylece durdu ve Ben’e bakü. "Ben, ne pahasına olursa olsun, ikimjzin de çocuklarımızı korumak için elinden gelen her şeyi yapacağına inanıyorum."

Ben, sandalyeye oturdu, daha doğrusu yığıldı. Parmaklarıyla, baş ağrısını hissettiği sağ şakağmı ovuşturdu. "Peki bu durumla nasıl başa çıkmamızı öneriyorsun?" diye sordu.

"Bir aile olarak," diye yanıtladı. "Birbirimize göz kulak olmak zorundayız. Her zaman yaptığımız gibi." Masanın karşısından bakarak bir süre Ben’i inceledi. "Yanlarında biz olmadan nerede olurlarsa olsunlar, burada bizimle olduklarından daha az güvende olmayacaklar."

"Emin misin?" diye sordu Ben.

"Kesinlikle."

Susan, Ben’in elini kendi elinin içine aldı ve sıkıca tuttu. "Seni seviyorum, biliyorsun."

"Evet, bunu biliyo-" diye başladı Ben, ancak Susan sessiz olmasını istediğini belirtmek için elini kaldırdı.

"Seni sevdiğimi biliyorsun," dedi tekrar. "Ve bu aileyi asla dağıtmam." Gözleri Ben’i izlemeye devam etti. Ben, sessizliğini koruması gerektiğini biliyordu. "Onlar için savaşacağım. Onları korumak için ne gerekiyorsa yapacağım. Senin için de savaşacağım. Bunu biliyorsun, değil mi?"

"Evet."

"Güzel." Susan, masanın üzerinde birbirine kenetlenmiş olan ellerine baktı, ardından tekrar Ben’e odaklandı. "Benjamin?"

"Evet?"

“Asla bunun aksini ima etme. Senden gelecek böylesine bir ihanete asla müsamaha göstermeyeceğim."

Ben’in anladığından emin olabilmek için onu bir süre daha izledi. Ardından ellerini çekti, ayağa kalktı ve odadan ayrıldı.

Ben o gece önce oğluyla, hemen ardından da karısıyla yaşadığı tartışma yüzünden yorgun ve üzgün hissettiği için erkenden yattı. Düşününce, yemek masasında Joel ile olan diyalogu da mükemmel sayılmazdı. Susan taraf tutmadıklarını, bir aile olduklarını söylemişti. Olaya dışarıdan bakan, dışlanan kişi siz olmadığınız sürece bu gayet iyi bir şeydi. Fakat son zamanlarda Ben tam olarak böyle hissediyordu, hem de hepsine karşı. Problem şuydu ki, hiçbiri o çocuğun vücudunu görmemişti. İçlerinden hiçbiri (kocaman bir parçası ısırılarak koparılmış gibi görünmesin diye, ki aslında durum tam olarak böyleydi) ölen çocuğun yanaklarını dikerek bir araya getirmek için saatlerce uğraşmamıştı. Karısının ve çocuklarının bu olayı teorik olarak algılama lüksü vardı. Ben’in ise yoktu.

Ailesiyle olan diyalogunu koruyabilmek için harcadığı çabaya rağmen, aralarındaki ilişki son üç haftadır epey gergindi. Nasıl olmasın ki? İşleri daha da kötüleştirmek istercesine, Ben son zamanlarda iyi uyuyamıyordu. Dolayısıyla sürekli yorgun ve asabiydi. Geçen çarşamba, ofiste göğüsteki bir kitleden alınmış olan iğne biyopsisinin patolojik slaytlarını incelerken uyukladığını fark etmişti. Mikroskop ile numuneyi incelerken bir anda horlama sesi duymuştu. Ayıldığında odadaki tek kişinin kendisi olduğunu ve hor-

lamanın kendisinden geldiğini fark etti. Slayt, mikroskobun üzerinden kayarak tezgâha düşmüş ve kaplamayı çizmişti. Hücre bilim araştırması sırasında uyuklamak da neyin nesi? diye kızdı kendi kendine. İkinci dereceden saldırgan göğüs kanseriniz konusunda üzgünüm, bayan. Biyopsinizi incelerken öğle uykusuna dalmış olmasaydım muhtemelen beş yıl önce teşhis edilir ve düzgün bir şekilde tedavi edilebilirdi. Evet, tamamıyla kabul edilebilir bir şeydi. Sorun, aklında hâlâ çocuğun otopsisine devam ediyor olmasıydı, arabasıyla işe giderken, yerel marketin rafları arasında bir aşağı bir yukarı yürürken, ailesiyle akşam yemeği yerken, uyuyamadığı gecelerde yatakta öylece yatarken, tavanın ve yatak odasındaki saatin değişik kısımlarım incelerken... Aklı, tıpkı eldivenli parmaklarının o gün bir yaradan diğerine geçerken takip ettiği izler gibi detayların üzerinden geçiyor, otopsi incelemesine zihninde devam ediyordu. Gördüğü ama henüz tam olarak idrak edemediği bir şeyler varmış gibi geliyordu. Ve bunun sonucunda genç bir delikanlı sessiz ve donuk bir şekilde toprağın altında yatıyordu. Adalet yerini bulmamıştı.

Ben, sol tarafına döndü ve boşluğa baktı. Saat hâlâ erkendi, ancak Susan birazdan yatağa gelebilirdi. Tartıştıktan sonra, 'birimiz kanepede uyumalıyız'oyununu oynamazlardı. Susan yatağa gelirdi, Ben de ahmağın teki olduğu için özür dilerdi. Yarm sabah Thomas'dan da özür dileyecekti. Susan haklıydı. Sırf güvenliklerinden endişelendiği için çocuklarını hayatlarının geri kalanı boyunca bir mahzende kilitli tutamazdı. Thomas, lise ikinci sınıf öğrencisiydi. Bir sonraki bahar araba kullanabilecekti ve bir buçuk yıl içerisinde birlikte üniversite kataloglarına bakıyor, kampüslere

yapacakları ziyaretleri planlıyor ve başvuru formları dolduruyor olacaklardı. Büyük oğlu Thomas daha büyük bir dünya için yola çıkmadan önce onunla geçireceği çok kısa bir zamanı kalmıştı. Artık oğlunun kendine olan güvenini arttırma ve onu bağımsızlığa teşvik etme zamanıydı. Her şey yoluna girecektir, diye hatırlattı kendi kendine. Sadece bir aile olarak birbirlerine sarılmaları gerekiyordu, hepsi bu.

Evdeki sesleri dinleyerek yarım saat daha yattı. Thomas’ın koridorun sonundaki odasından gelen müzik sesini duyabiliyordu. Susan, telefonda o gece hastanede kalmak istemeyen hastası için hemşirelerden birine hasta kabul işlemlerini anlatıyordu. Joel, oturma odasında Alex ile oynuyor ve kıkırdıyordu. Köpeğin Joel’in fırlattığı objenin peşinden koşarken çıkardığı patırtı evin içinde yankılanıyordu.

Yirmi dakika sonra Joel’in yatmak için hazırlandığını duydu. Joel dişlerini fırçalarken üst kattaki lavabonun suyu akıyordu ve Ben birkaç dakika sonra karısının onu yatağına yatırdığını duydu. Thomas’ın odasından gelen müziğin sesi, Susan’ın biraz kısmasını istemesi üzerine, daha az duyuluyordu. Bu konuda bir problem çıkmamıştı. Thomas Susan’a, Ben’e davrandığından daha farklı davranmıştı. İkilinin özel bir bağı var gibi duruyordu ve Ben gitgide artan kıskançlık ve gücenme duygusu hissetti. Hatırlayabildiği kadarıyla her zaman bu durumdaydılar.

Yatak odasının kapısı açıldı ve kapı girişinde Susan’ın silueti belirdi. "Uyanık mısın?" diye fısıldadı.

"Evet," dedi Ben. "Hâlâ uyanığım."

Susan, odanın diğer tarafına yürüdü ve yatağın kena-

rma oturdu. "Şimdiye kadar uyumuşsundur diye düşünmüştüm."

"Ben de öyle."

Susan, Ben’in saçlarım geriye ittirdi ve alnma bir öpücük kondurdu.

"Bu gece için üzgünüm," dedi Ben.

"Üzülmene gerek yok," diye yanıtladı Susan. "Çocuklar konusunda endişeleniyorsun. Bir ebeveyn olarak bu senin görevin."

"Evet, ama son zamanlarda onları gözümün önünden ayırmamaya çalışıyorum. Bu, onlar için iyi bir şey değil, benim için iyi bir şey değil ve bir aile olarak aramızdaki ilişki için de iyi değil. Bunu değiştirebilirim. Biraz daha rahat davranmayı deneyeceğim."

"Pekâlâ," diyen Susan onaylamasına başını salladı. "Ben yatmak için hazırlanacağım."

Susan’ın banyoya giden yolda ilerleyişini, içeri girip kapıyı arkasından kapatışım izledi.

Birkaç dakika sonra, sevişeceklerini düşünerek Susan’ın yatağa dönmesini beklerken, son üç haftadır yaşadığı stres ve yorgunluk ağır bastı ve Ben uyudu. Rüyasında ailesiyle birlikte geniş bir metro istasyonunda duruyordu. Platformun her iki tarafında da raylar uzanıyordu. Birinin üzerinde sessizce bekleyen devasa buhar lokomotifine doğru ilerleyen yolcuların telaşı çevrelerini sarmıştı. Platformun duvarına sabitlenmiş olan kocaman saatin yelkovanı her 60 saniyede işitilebilir bir ses çıkararak ilerliyor, trenin sürücüsü ise bulunduğu yerden gergin bir şekilde saati izliyordu.

Ben ve ailesi bir arada durmasına rağmen, kalabalık, coşkun bir nehir gibi onları sürüklüyordu. Joel’in şimdiden sağ tarafa doğru birkaç adım attığını görebiliyordu. Platformdaki banklardan birinde pasaklı kıyafetleriyle oturan bir adam, baş parmağıyla işaret parmağı arasında bir numune camı tutuyordu. Dokunun ufak biyopsisi iki camın arasında kalmıştı ve Joel elini uzattığı sırada numune kıvranıyor ve hareket ediyor gibi görünüyordu.

“Joel, ona dokunma!" diye bağırdı Ben oğluna doğru hızla ilerlerken. "O, pis bir şey!"

Fakat Joel slaydı çoktan o ufak ve narin ellerine almış, pembe, damarlı ve bir nabız gibi atmakta olan şey kıvranmaya devam ederken büyük bir merakla inceliyordu.

Ben, "Hayır! Bırak onu!" diye bağırdı Joel camlan ayırmaya başlarken. Kurtulan numune çocuğun elindeki slayttan hızla ayrıldı. Oğlu slaydı bıraktı, ancak o şey ceketinin kolundan içeri girmeyi başarmıştı. Bir dakika sonra, çocuk çığlık atmaya başladı.

Ben, öne doğru eğildi ve oğluyla yüz yüze gelebilmek için onu kendine doğru çevirdi. Bakışlarına karşılık veren ise Kevin Tanner’ın parçalanmış yüzüydü. Ben’in otopsi odasında yaptığı dikişler gevşemiş ve içinden sarı, kokuşmuş sıvı akmakta olan tuhaf ısırık yarası bir kez daha yarışma kadar açılmıştı. "Joel!" diye bağırdı çocuğun suratma karşı, ancak Joel gitmişti ve Beriin kolları arasında kalan tek şey Adli Tabip Ofisi'nde altı hafta önce incelediği cesetti.

Ben çocuğu kollarına alarak kaldırdı, onu metro istasyonunun zemininde parçalanmış ve yapayalnız bir şekilde bırakmaya gönlü el vermemişti. Ben, ailesinin olduğu tarafa doğru döndü, ancak az önce hepsinin birlikte durduğu nokta şimdi bomboştu.

"Herkes binsin!" diye seslendi kalabalığa şef, ardından koşuşturmaca hızlandı. İnsanlar, birbirleriyle itişip kakışarak beklemekte olan vagonlara doğru koşmaya başladı. Yaşlı bir kadın, insan akını yüzünden dizlerinin üzerine düştü. Ben, gitgide büyüyen izdihamın içinde kadının ayaklar altında kalışım çaresizce izledi.

"Herkes binsin!" diye bağırdı şef tekrar, istasyonun platformundaki kalabalık bu defa paniklemeye başladı. Yolcu vagonlarına çıkan merdivenler tıkanmış, insanlar vagonun açık camlarından içeri girmeye çalışırlarken birbirlerinin üzerinden geçmeye başlamıştı. Kocaman göbeği olan orta yaşlı bir adam kendisine geçecek yer açabilmek için, kırlarmış saçlarından yetmiş yaşında olduğu anlaşılan bir kadını merdivenlerden aniden çekti. Kadın, geriye doğru uçarak platforma düştü ve başının arka tarafı yere çarptı.

Ben, karısmı ve oğlunu aramak için kalabalığın geri kalanı üzerinde göz gezdirdi. Trene mi binmişlerdi? Yanlarından geçtiği her vagonun içine bakarak trenin yanından yürüdü. Çocuğun cesedi, kollarının arasında gitgide ağırlaşıyordu. Kulak tırmalayan bir düdük sesi duyuldu ve lokomotifin bacasından buhar yükselmeye başladı. Birleşik rotlar hareket etmeye ve devasa metal tekerlekleri döndürmeye başladı.

Nihayet, sondan ikinci vagonda, Ben açık pencerelerden birinde tanıdık bir yüz fark etti.

"Sam!" diye bağırdı boynunu o tarafa doğru uzatarak. "Sam, benim, Benjamin!" ıoo

Müdür Garston rahat bir şekilde ona bakü. "Ah. Selam, Ben."

"Sam, Thomas ve Susan’ı bulamıyorum. Onları gördün mü?"

"Hayır, görmedim," diye yanıtladı Sam. Ardından aceleyle, "Hey, artık trene binsen iyi olacak," dedi.

"Ailemi bulamıyorum," diye tekrar etti Ben. Tren, hızlanmaya başlıyordu ve Ben, Sam’in vagonuyla aynı hizada olabilmek için yerdeki birkaç bedenin üzerinden atlayarak platformun kenarında hızlıca yürüyordu.

"Ah, onlar için endişelenmene gerek yok," diye kıkırdadı Sam rahat bir şekilde. "Eminim iyilerdir. Bence kendin için endişelenmeye bak. Bu tren istasyonu terk ettiğinde orada öylece kalmak istemezsin. Bu hiç de iyi olmaz."

Ben gitgide artan bir huzursuzlukla, Sam’in haklı olduğunu fark etti. Arkada kalmak istemiyordu, fakat tren artık tırmanamayacağı kadar hızlı ilerliyordu. Denemeye kalkarsa, tekerleklerin altma kayar ve ezilirdi.

Yürüyüşü yavaşladı ve Ben ayaklarını sürüyerek sona geldi. Son vagon da yanından geçmiş, tünele yönelmişti. Kollarmdaki ölü çocuk ve etrafa saçılmış olan hareketsiz bedenler dışında, platformda tek başınaydı. Tren gözden kaybolmaya başladığında Ben, Sam Garston'un açık pencereden yarı yarıya sarkmış, ona doğru bakarak uzaklaşan yüzünü gördü. Arkadaşı üzgün görünüyordu.

"Görüşürüz, Ben," diye bağırdı Sam, sesi gümbürdeyen makinenin gerisinde kalıyordu. "O çocuğa iyi bak."

Son vagon da karanlığın içinde kayboldu. Ben, rayların üzerinde ilerleyen tekerleklerin sesini duymaya birkaç saniye daha devam etti. Ardından her şey durgunlaştı. Kucağında ölü çocuğu tutmuş, bir sonraki adımın ne olacağını düşünerek orada öylece durdu; ta ki kulağına belirsiz bir ses ilişene kadar. Bir kurbağanın sesinden biraz daha yüksek bir sesti ve kollarında tutmakta olduğu cansız şeyden gelmişti.

"Baba?" dedi o şey. Fakat Ben aşağıya bakamayacak kadar korkmuştu.

BOLÜM 3 O Kız

Thomas, müzik dinleyerek yatağında uzanıyordu. Eğer biri koridora girecek olursa gürültüyü duyabilmek için sesi kısık tutuyordu. Ayak seslerinin olacağını da düşünmüyordu aslında. Ebeveynleri yattığına göre, tekrar kalkıp onu kontrole gelmeleri pek olası değildi. Thomas yine de her ihtimale karşı odasının kapısını kilitlemişti. Cumartesi gecesi. On altı yaşında bir oğlan. Ve işte burada, odasında hapsedilmişti. Çok saçma bir şeydi. Üç seneden beri kendi başına dışarı çıkabiliyordu. Sarhoş olup da çalıların üzerine düşerek kendini yaralamamış, uyuşturucu kullanmaya da başlamamıştı. Henüz bir kızı hamile de bırakmamıştı, ki bu en azııjdan arkadaşlarından birinin başına gelmişti. Ve kendini nasıl koruyacağını da biliyordu. Dışarı çıkma konusunun birdenbire bu kadar büyük bir olay haline getirilmesinin sebebi neydi yani?

Tek bir şeyden emindi, babası birkaç hafta önce ormanlıkta bulunan ceset yüzünden çok korkmuştu. Otopsiden ve raporlardan sorumlu olduğu için babasının cesede bakmak zorunda kaldığını düşünüyordu. Bu onun için muhtemelen iyi bir şeydi, biraz silkelenmesine sebep olmuştu. Yaşlanmanın sorunu buydu, kendini rahatlığa alıştırıyordun. Halinden memnun bir hale geliyordun. Saat yedide üyem, bir bardak kahve iç, tüm gününü iş yerinde

geçir, eve gel, akşam televizyonun karşısında uyuyakalamadan hadi belki bir bira devir. Ve bu bile rahat yaşamaktı. Gerçekten açması bir durumdu.

Ama yine de, muhtemelen babası da on altı yaşındayken böyle düşünüyordu, bir gün bu duruma geleceği hiç aklına gelmemişti. Yaşlı, ürkek ve kabız olmamak için yiyeceklerinden yeteri kadar lif alabilme derdindeydi. Bu aslında onun suçu değildi. Her şeyi kuralına göre oynasa da aynı şekilde sakata gelebilirdi. Cidden, ne umuyordu ki? İnsanlar tüm yaşamlarını bir yolda ilerleyerek geçiriyorlardı ve bir yerden sonra gidilecek yol kalmıyordu.

Ebeveynleri kırk dakikadır uyuyordu. Thomas’ın gözü saatteydi. Tam da planladığı gibi biraz heyecan yaşayabilmek için hâlâ çok geç değildi. Gizlice kaçabilirdi... Hayret bir şey, bunu yapmak için resmen zorlanıyordu. Eskiden bazen parmak uçlarında yürüyerek merdivenlerden iner, ön kapıdan çıkıp giderdi. Fakat artık Alex sessizliği imkânsız hale getiriyordu, kuyruğunu sallıyor ve korkuluk demirlerine vuruyor, başını sallıyor, burnunu çekip aksırıyor ve o büyük, sakar patileriyle Thomas’ın arkasından pat pat yürüyordu. Tam bir rezaletti.

İki yaz önce kaya tırmanışı kursuna katılmıştı ve bu kurs Thomas’ın evden kaçmaya bakışını tamamen değiştirmişti. Halat ve karabinayı nasıl kullanacağını, ağlarla nasıl hızlıca emniyet kemeri kurulacağını, çapayı nasıl takacağını ve belinden astığı halatla sürtünerek aşağıya nasıl ineceğini, nasıl tırmanacağını öğrenmişti. Prusik düğümü ile halatı birisinin yatak odasına fırlatarak tırmanmayı artık biliyordu. Bundan böyle merdivenleri kullanarak tüymek yoktu. Mükemmel Gafçı Köpek Alex artık onu yakalatamazdı. Gerçekten çok güzel bir şeydi ve birçok durumda işe yaramıştı.

Thomas dolabına gitti ve lacivert sırt çantasını çıkardı. İçinde 1500 santimlik bir halat, bir tane karabina, 270 santimlik bir ağ, bir çift deri eldiven ve prusiğe bağladığı biri diğerinden biraz daha uzun olan iki ince halat vardı. Tırmanma halatını karyolasına bağlayarak odanın penceresini açtı ve halatın geri kalanını aşağıdaki bahçeye doğru sarkıttı. Kendisine sağlam bir emniyet kemeri yaptı ve belindeki karabinayı kilitledi. Uzun olan prusiği halata sıkıştırdı ve güvenlik için karabinaya bağladı. Ardından halatı karabinanın çevresine üç defa doladı ve aleti kilitledi. Geri kalan kullanılmamış prusiği daha sonra gerçekleştireceği tırmanış için ceketinin cebine soktu, eldivenlerini taktı ve yatak odasının ışığım kapattı. Halatı sağ eline alıp fren görevi görmesi için kalçasına yerleştirerek ve güvenlik adına sol elini kullanarak pencereden dışarı çıktı. Pencereyi olabildiğince kapatabilmek için bir anlığına duraksayarak iki kat aşağıdaki bahçeye doğru kendini yavaşça indirmeye başladı. Yere basınca halattan kurtuldu ve geri döndüğünde kullanabilmek için ekipmanı çimlerin üzerinde bıraktı.

Kaldırımdan yürüdüğü sırada sokak boş ve sessizdi. Beş kilometre ileride Devon Coleman, ebeveynlerinin Cancun’da tatil yapmak için evi bir haftalığına boş bırakmalarını fırsat bilerek bir parti veriyordu. Hava serindi ve yağmurun ardından gelen pus hafifçe çökmeye başlamıştı. Ancak Thomas iyi hissediyordu. Ne de olsa genç, akıllı ve bildiği kadarıyla yenilmezdi. Yürüyüşü enerjikti ve kendi kendine bir şarkı mırıldanıyordu. Aradan uzun bir süre geçmemişti ki Overlook Drive'ye doğru döndü. Sokağın bitimindeki evden gelen müziğin hareketli ritmini duyabiliyordu.

Gençlerden oluşan bir kalabalığın mekânı gitgide dolduruyor olması bir ölçüyse, bu parti tüm lise partileri arasında en iyisi olacak demekti. Devon'un ebeveynleri bir sonraki hafta eve geldiklerinde daha farklı düşünebilirdi, ancak bu gece herkesin aklındaki çok başka bir şeydi. Devon ve ailesi son zamanlarda yüksek sınıf ailelerinde popüler hale gelen sömürgecilik zamanlarından kalma tuğla evlerden birinde yaşıyordu. Ev yüz yetmiş metrekareydi ve Devon bir defasında Thomas’a yine benzer görünüme sahip olan yirmi küsur diğer konutla birlikte bir tepenin en üst kısmına inşa edildiğini, hepsinin de Main Caddesini ve Steubenyille’nin batı kısmını gören bir manzarası olduğunu söylemişti. Bu gece mekân harika görünüyordu.

Devon, ev artık tamamen ona kaldığından, hafta sonu birkaç kişiyi çağıracağından bahsetmişti. Thomas da geleceğini söylemişti. Babasmm sene boyunca onu kilit altında tutmaya çalışacağından haberi yoktu. Thomas, yirmi ya da otuz kişinin geleceğini sanmıştı ancak her lise partisinde olduğu gibi, haber haftanın geri kalanı boyunca çalıların arasında rüzgârla genişleyen bir yangın gibi hızla yayılmıştı. Sadece ön bahçede toplanan kalabalığa bakılırsa, Thomas tüm lise öğrencilerinin o gece oraya gelmeye karar verdiğini düşündü. Başını iki yana salladı. Sadece Devon'un birkaç

yakın arkadaşıymış, peh. Yine de, yetişkinlerin olmadığı ve bol bol bedava içki dağıtıldığı bir parti olduğunu göz önüne alınca, ne bekliyordu ki?

Elinde plastik içki bardağı ile kapının önünde Cynthia Castleberry ile konuşmakta olan Bret Graham’ı gördü. Altmış sekiz kiloda Thomas’ın bir üzerinde güreşmiş olan Bret, çekici ancak biraz soğuk olan lisenin futbol oyun kurucusuna aynı yıl içinde iki defa çıkma teklifinde bulunmuştu. Kız birinci sınıftan beri aynı oğlanla ilişkisi olduğu için ikisinde de geri çevrilmişti. Ne olursa olsun, Bret bir şeyi aklına koyduğu zaman o şeyi elde edene kadar ısrarcı olabiliyordu.

Thomas on kapıya tırmanan merdivenlerden çıkarken, "Tommy, nihayet ortaya çıkmaya karar vermişsin," diye bağırdı Bret.

"Kimse senin de burada olacağını söylememişti, Graham," diye yanıtladı Thomas. "Daha şimdiden bayanları rahatsız etmeye mi başladın?"

Bret öfkelenmiş gibiydi. "Bunu ciddiye alma," dedi Cynthia’ya. "Ona standartların ne kadar altında bir sporcu olduğunu hatırlattığım için biraz gergin sadece."

"Evet, doğru," diyerek karşılık verdi Thomas. "Eğer hortumu huniye geçirerek bira içmek olimpiyat sporları arasına girerse, sen hazırsın." Cynthia’ya döndü. "Bunu eve kadar götürmeyi mi planlıyorsun, yoksa onu alması için yine büyükannesini mi arayacağım?"

Cynthia güldü. Stratejik bir şekilde Bret’in kolunda duran, ancak Thomas geldiğinde çektiği sağ elini tekrar aynı yerine koydu. "Ben ona göz kulak olurum, Thomas."

"O halde emin ellerde demektir, ben de büyük annesini arayıp bu akşam gelmesine gerek olmadığını söyleyebilirim."

"Defol git buradan, Stevenson," dedi Bret abartılı bir şekilde, bir kolunu Thomas’a kapıyı işaret etmek için havaya kaldırmıştı.

Thomas gülümsedi ve koridorun önünde duran altı ya da yedi birinci sınıf öğrencisinden oluşan bir topluluğun arasından sıyrılarak geçti. Dave Kendricks, onun içeri girdiğini fark etti ve Eileen Dickenson, Monica Dressler, Lynn Montegue ve Kent Savage ile birlikte bulunduğu oturma odasınm öbür ucundan Thomas’a doğru yöneldi.

Thomas’a bira uzatarak, "Onur konuğu nihayet teşrif etti," diye anons etti Dave. "Bayanlar, lütfen onu her zamanki tarzınızla parçalamadan önce ceketini çıkarmasını bekleyin."

Gruptaki üç kız da hafifçe kızardı ve başka bir yöne baktılar. Bir seksen beş boyu ve altmış beş kilosuyla Thomas inceydi, ancak oldukça kaslıydı; vücudunun güvenli ve çevik hareketleri güç ve nezaketin bir birleşimiydi. Güreş sezonu için kısacık kesilmiş olan kahverengi saçları, esmer teninden birkaç ton daha açıktı. Yeşil gözleri ise bir defa göz göze geldiğinizde başka bir yöne bakmanızı zorlaştıran sakinleştirici ve büyüleyici bir etkiye sahipti. Thomas epey yakışıklıydı fakat birçok akranından daha az kız arkadaşı olmuştu. Sanki ileriye dönük düşünen kızlar kendilerini Thomas’ın yanında sertçe eleştiriyor ve ilişkiyi daha ileriye götürmek için kendilerine güvenmiyor gibiydiler.

"Eileen tam da senin bu akşam gelebileceğini sanmanı

dığını söylüyordu," diye bilgilendirdi onu Dave. "Senin biz düşük seviyeli köylüler arasında olmak için fazla iyi olduğun konusunda fikir birliğine varmıştık."

"Ben öyle bir şey demedim," diye karşı çıktı Eileen. Hızlı bir bakış attı ve elindeki bardakla oynayarak başını başka bir yöne çevirdi. "Ben öyle bir şey demedim," diye tekrar etti.

"Yani, öyle bir şeydi işte," diyerek suratını astı Dave, kaşları bir şeye konsantre olmuş gibi kırışmıştı. "Demek istediğim, kelimeleri tam olarak hatırlamıyorum..."

"Ben hatırlıyorum," diye konuya daldı Kent Savage. Dedi ki, "Thomas’ın gerçekten geleceğini mi düşünüyorsun? Onu sarhoş edip üzerine atlamak için sabırsızlanıyorum."

Eileen’in yüzü kırmızının derin tonlarma büründü. "Kesinlikle böyle bir şey de söylemedim." Öfkeyle ve utançla başını iki yana salladı. "Ben gidiyorum," dedi oradakilere ve mutfağa doğru ilerledi.

Lynn Montegue de onun arkasında gitti, iki oğlanı azarlamak için hızlıca arkasına dönmüştü. "Siz ikiniz tam bir hödüksünüz. Bunu biliyorsunuz, değil mi? Büyüyün artık."

"Ne? Ne dedim şimdi ben?" diye sordu Dave hafif dengesiz bir yürüyüşle kızların arkasından giderek. Kent, geride kalan iki kişiye baktı ve onları inceledi. Yüzünde kocaman bir gülümseme belirdi, kararını vermişti. "Daha çok içki!" diye bağırdı, kollarını bir zafer kazanmışçasına iki yana kaldırarak kalabalığın arasından geçip gitti.

Thomas ve Monica, onun gidişini izledi. Partinin tüm gürültüsüyle devam eden müziği kesintisiz bir şekilde devam ederken bir süre sessizce beklediler.

"Cevabın daha fazla içkide olduğunu sanmıyorum," diye yorum yaptı Thomas, kendi içkisini şöminenin üzerine koyarken.

Monica, elindeki plastik bardağın içine bakıyordu. "Onların hiçbirini söylemedi," dedi sessiz bir şekilde. "Sadece bil istedim."

"Ah, o iki entelektüel cücenin söylediği hiçbir şeye inanmamak gibi bir huy edindim," diyerek onu temin etti Thomas.

Monica başım salladı, gözleri hâlâ içkisindeydi.

"Tulley’in sınıfında hayat nasıl gidiyor?" diye sordu Thomas. "İleri seviye kimya dersi herkesin söylediği kadar zor mu?"

"O kadar da kötü değil. İşin sim genellikle dengeleri sağlamak ve maddelerin birbiriyle nasıl tepkimeye girdiklerini bilmek."

"Bana oldukça ürkütücü göründü. Babam önümüzdeki sene o dersi almamı istiyor ama bilmiyorum."

Monica, başını kaldırıp ona baktı. "Sen zeki birisin. Bunu yapabilirsin, sorun olmayacaktır."

"İdare edebilecek kadar zekiyim," dedi. "Ancak ders çalışmam gerekiyor. Sen benden çok daha zekisin. Arada büyük fark var."

Thomas ona gülümsedi. Monica da refleks olarak gülümseyerek karşılık verdi, ardından söyleyecek alçakgönüllü bir şeyler düşünmeye çalışırken duruşunu değiştirdi. Böyle iltifatlar onu her zaman rahatsız ederdi, özellikle de iltifat, sınıf arkadaşlarının birinden geliyorsa. Birinci sınıftan beri derslerinde A dışında bir not almamıştı. Lisede ikinci sınıf öğrencisiyken akademi seviyesinde dersler almasının tek sebebi olan bu mükemmel notlar düşecek gibi değildi. Kılını bile kıpırdatmadan bölüm birincisi olmak için doğmuştu. Ancak Monica yeteneğiyle gurur duymak yerine, bu becerisinin kolayca sosyalleşmenin tadını çıkarırken, onu okyanusun dibinde tutan, boynuna dolanmış bir deniz kabuğu olduğunu düşünüyordu. Doğuştan gelen atletikliği ve geniş popülaritesiyle Thomas’ın da böyle hissedip hissetmediğini merak etti. Ancak bu konuda şüpheleri vardı.

"Ben test çözmede iyiyimdir," dedi en sonunda. "Çok da önemli bir şey değil."

"Hayır, sen zekisin. Oldukça zeki hem de," dedi Thomas. "Ve bunda yanlış bir şey yok."

Monica başını iki yana salladığında, Thomas söylemek istediğini vurgulamaya çalışırcasına elini onun omzuna koydu. Bu dokunuş, Monica’nın başının biraz dönmesine ve nefes alış verişini hızlandırmak için çaba sarf etmek zorunda kalmasına neden oldu.

"Sanki söylediklerim doğru değilmiş gibi başını sallama, Dressler," dedi Thomas. "Ve asla kendin olduğun için özür dileme. Tek seçeneğin kendini olduğun gibi kabul etmek."

Monica başım kaldırıp ona baktı, Thomas’ın kendisiyle alay ettiğini düşünüyordu ancak yüzünde gördüğü ifade içten ve ciddiydi. "Sen öyle mi yapıyorsun?" diye sordu.

Thomas kızı bir süre inceledi. "Senin sahip olduğun şey bende yok ki. Ama olsaydı, tabii ki öyle yapardım, bunu kabullenirdim. Yani," etraflarında amaçsızca dolaşan insanları işaret etmek için başını iki tarafa çevirdi, "şu moronlara bir baksana. Hepimiz seni kıskanıyoruz."

"Hımm," diyerek gülümsedi Monica.

Thomas, elini onun omzundan çekti. Monica, elini tekrar koymasını rica etmemek için elinden geleni yaptı. "Dinle," dedi Thomas, "gidip ev sahibini bulmam gerekiyor. Aptal partisine gelmediğimi sanmasın."

Monica, bardağmı dudaklarma götürürken onaylarcasına başını salladı.

"Sonra görüşürüz," dedi Thomas. Arkasını döndü ve kalabalığı yararak mutfağa doğru ilerledi. Devon'un orada misafirleri için plastik bardak, içki ve buz hazırlamakta olduğunu düşünüyordu. Fakat mutfağa vardığında ve etrafa şöyle bir göz gezdirdiğinde Devon'u göremedi. Halbuki orada olmalıydı. İnsanlar ortalığı çöplüğe çeviriyordu. Birisi fajita pişirmeye karar vermişti. Tüm ev içki, acı biber sosu ve yeni doğranmış soğan kokuyordu.

Thomas koridorda ilerledi ve Devon'un odasını kontrol etti. Yatağın üzerinde bir ceket yığını oluşmuştu, ancak oda bomboştu. Bitişikte bulunan banyonun kapısı kilitliydi ve Thomas eliyle kapıyı hafifçe tıklattı. "Hey, Devon. İçeride misin dostum?"

Bir kız sesi "Banyo dolu!" diye karşılık verdi. Aynı ses daha yumuşak ve sakinleştirici bir tonla başka biriyle konuşuyordu, "Sorun yok, tatlım. Ben saçlarını tutuyorum.

Eğer ihtiyacın varsa kendini tutma ve kus."

Ah, lanet olsun, diye düşündü Thomas, arkasını döndü ve bir kez daha mutfağa yöneldi. Koridorda olduğu sırada Emie SamperT gördü.

"Hey, Emie, Devon'u gördün mü?"

"Ne?" Emie sarhoş gibi görünüyordu.

"Devon diyorum. Onu gördün mü?"

"Hayır. Görmedim. Sen gördün mü?"

"Görseydim sana bunu soruyor olmazdım herhalde, değil mi?"

"Ah, güzel bir noktaya parmak bastın, adamım." Çocuğun hâlâ ayakta durabiliyor olması mucizeydi. Thomas yanından geçerek koridorda ilerlemeye başladı, fakat Emie arkasından bağırdı. "Hey, Thomas. Şey, sanırım Devon arka tarafta olabilir. Orada golf toplarına falan vurduğunu görmüştüm."

"Sonunda bir şey öğrenebildim," diye cevapladı Thomas ve ardından evin arka tarafma doğru ilerledi.

"Hey, dostum," diye seslendi tekrar. "Bu tarafa geri gelirken bana bir içki kap, olur mu?"

Thomas arka taraftaki verandaya bakan kapıya ulaştı ve dışarıya çıktı. Daha elverişli koşullarda, veranda böyle bir parti için düşünülecek ilk mekân olurdu ve birçok insan buraya doluşurdu. Bu gece ara ara yağmur çiseliyordu, ancak üstü açık olan döşemeler yine de kumydu. Hızlıca etrafına bakındı. Bahçeden çekicin camı kırması gibi bir ses duyunca başım yine içeri doğru çevirdi. Çitlere doğru yürüdü ve bahçeye bakındı. Devon, elindeki golf sopasını sağ omzuna yerleştirmiş, çimenlerin üzerinde duruyordu.

Ayaklarının dibinde etrafa dağılmış birkaç golf topu vardı. Yan tarafında yarıya kadar boşalmış iki metal kova bulunuyordu. Thomas’ın verandadan gelen ayak seslerini duyunca yukarı baktı. "Tommy, sen misin?"

"Evet, benim. Ne yapıyorsun burada?"

"Ne yapıyor gibi görünüyorum?" Devon, Thomas’a gülümsedi. Verandadan gelen ışığa karşı gözlerini koruyordu. "Antrenman yapıyorum. Şuradaki çantadan kendine bir sopa al da birkaç vuruş yap."

Thomas, yaklaşarak aralarındaki kısa mesafeyi kapattı ve ona katıldı. Arkadaşının sırılsıklam olmuş saçlarından sular damlıyordu. Thomas, çantadan bir sopa seçip toplardan birini başlama noktası yerleştirerek sopanın hizasmı ayarlarken Devon saçlarını dalgın bir şekilde geriye attı. Overlook Drive sakinlerine o müthiş manzara deneyimini yaşatan tepenin üzerine inşa edilmiş prestijli evin eğimli bir arka bahçesi vardı. Güneye doğru yaklaşık yüz seksen metrekarelik bir alan kaplayan çimenlik, sık ağaçlarm başladığı yerde sona eriyordu. Thomas, sopasmı kaldırdı ve gözlerini hedefine iyice odaklayarak topa sertçe vurdu. Golf sopasındansa, beyzbol sopası tutmaya daha alışıktı. Vuruşu dümdüz olduğu halde, küçük beyaz küre haince sol tarafa doğru kaydı ve aşağılarındaki ağaç yığınının olduğu tarafta ilerledi.

"İyi vuruştu, T," dedi Devon. Cebinden bir golf vuruş noktası çıkardı, yumuşak toprağa iyice yerleştirdi. Omuzlarını dikleştirdi ve kendi arka bahçesinden ilerideki ormana doğru top fırlatıp antrenman yapmaktan daha tecrübeli birisi gibi bir vuruş yaptı. Thomas, topun gecenin içinde ilerleyişini izledi. Karanlıkta fiziğin ve dünyanın yerçekimi kanununun izin verdiğinden daha uzun bir süre asılı kaldıktan sonra, yaprakları hışırdatıp, birkaç dala çarparak yeşillik örtüsünün içinde kayboldu. Yaklaşık yarım mil ilerideki Main Caddesi sokak lambalarının soluk sarı ışığıyla aydınlanıyordu. Oradan geçen motosikletlilerin çıkardığı vızıltı, bir piyesten dönen heyecanlı çocukların çığlıkları gibi kulaklarına ulaştı.

"Main Caddesi'ne top fırlatabildin mi hiç?"

"Hayır," dedi Devon. "O pislik buradan neredeyse bir kilometre ötede. Tiger Woods bile buradan oraya top gönderemez. Ama yine de deniyorum."

Deneme yapmak için başka bir top hazırladı ve ormanın derinliklerine doğru fırlattı. Thomas da bir vuruş yaptı, ancak bu sefer topun biraz yukarısına denk getirdiği için top, yere yakın bir şekilde dümdüz ilerledi. Bahçenin sonundaki bir ağacın gövdesine çarptı ve onlara doğru yarı yolu geri geldi.

"Biraz antrenman yapmaya ihtiyacın var, dostum," diye öneride bulundu Devon.

"Kesinlikle."

İkisi de bir sonraki on beş dakikayı ormanın içine doğru top fırlatarak geçirdi. Yağmur o an için durmuştu. Duydukları içeriden gelen insan kahkahalarıyla karışmış olan müziğin ve çukurlu plastiklere vuran golf sopalarmın sesiydi.

"Evinin şu an tamamen bir çöplük haline getirildiğinin farkmdasın, değil mi?" diye sordu Thomas bir süre sonra.

Devon yalnızca omuzlarını silkti. "O hale getirilmeseydi iyi bir parti olmazdı zaten."

"Ailen eve döndüğünde komşularınızın seni ispiyonlamasından korkmuyor musun?"

"Hey, bu sadece tatile gitmelerinin bedellerinden biri," dedi. "Benimkiler, evde olmadıkları zaman parti vereceğimi biliyorlar. Bunun yanı sıra, komşularla da bir anlaşmam var."

"Neymiş o anlaşma?" Thomas başka bir top ayarladı ve onu aşağılarındaki gölgelerin arasına gönderdi. Şimdiden daha iyi vuruşlar yapmaya başlamıştı bile; sadece biraz daha dikleştirmesi gerekiyordu, hepsi buydu.

"Anlaşmaya göre kimse buradan sarhoş çıkıp eve araba kullanarak gitmeyecek, komşular da bizi rahat bırakacak. Müzik fazla yükselirse belki televizyonlarının sesini biraz daha açmaları gerekecek, o kadar."

"Öyle mi? Peki anlaşmanın sana düşen payım nasıl hallediyorsun?"

"Herkes buraya yürüyerek ya da taksi tutarak gelecek ve buradan yürüyerek ya da taksi tutarak ayrılacak. İstisna yok. Bu arada kıçmı buraya yürüyerek getirdiğini tahmin ediyorum."

"Yürümek hoşuma gidiyor."

"Doğru. Her neyse, benim evden dört bina aşağıda yaşayan Frank Dashel’i tanıyor musun?"

"Hayır."

"Adam bir çekici kamyon şirketi işletiyor. Çekicilerinden biri şu anda adamın evinin önünde duruyor, yarım kilometrelik alan içerisinde her aracı çekmeye hazır. Bu gece ya kendi yerine park edeceksin ya da aracın çekilecek. Tüm komşular gerektiği şekilde bilgilendirildi." Başka bir golf

vuruş noktası çıkarmak için elini cebine soktu. "Aslına bakarsan, bu fikre bayıldılar."

"Yani kendi kiralık silahına sahipsin."

"Onu kiralamam gerekmedi. Ergenlerin araçlanm çekmek kazançlı bir uğraş. Kimse ebeveynlerinin olaya karışmasını istemiyor, herkes aracını geri istiyor ve en iyisi de neredeyse her zaman nakit ödeme yapıyorlar."

"Arkadaşlarının arabalarının çekilmesine neden olduğun için suçluluk hissetmiyor musun?" diye sordu Thomas.

"Arabası çekilen çok az kişi oldu," dedi Devon. "Kuralları biliyorlar. Kimse sarhoş bir şekilde araba kullanmayacak ve böylece herkes sağ salim evine varacak. Eğer arabalarmın çekilmesi gibi bir durumla karşılaşırlarsa, bu tamamen kendi suçları olacak. Bu konuyla gerçekten hiçbir ilgim yok."

"O halde vicdanın oldukça rahat."

"Olabilecek tek şey bu."

"Polisler ziyarette bulundu mu?"

"Mike Stoddard sokağın karşısındaki şu çirkin evde oturuyor. Şerif yardımcısı. Onunla da bir anlaşmamız var."

"Görünüşe göre her şeyi kontrol altına almışsın." Thomas başka bir top gönderdi.

"İyi vuruş, Jack Nicklaus."

"Kim?"

Devon başını iki yana salladı. "Dostum, kendini utanılacak bir duruma düşürüyorsun."

"Yanlış anlaşılıyorum, hepsi bu. Ki dahiler her zaman yanlış anlaşılmıştır."

"Fark ettiğim kadarıyla birkaç moron da öyle."

Thomas, başını iki yana salladı. Golf toplarını teker teker karanlığa gönderme oyununa bir süre daha devam ettiler.

"Ailen, evde olmadıklarında böyle partiler vermeni sorun etmiyor mu?" diye sordu Thomas. Kendi tutucu babasının okuldaki öğrencilerin yarısı içki içmek, fajita yemek ve gecenin finalini tuvalette kusmak için onun evinde geçirse kalp krizi geçireceğini düşündü.

"Tabii ki sorun ediyorlar," dedi Devon. "Ama gerçekçi ol, T, ne yapabilirler ki?"

"Bilemiyorum. Seni cezalandırabilirler mesela? Ya da öldüresiye dövebilirler?"

Devon başını iki yana salladı. "Fiziksel cezalar, geçen sene onlara karşı koyabilecek kadar gelişmiş olmam sayesinde sona erdi."

"Sadece şaka yapıyordum," dedi Thomas.

"Ben yapmıyorum." Küt! Devon, gecenin karanlığına doğru bir top daha gönderdi ve yeşilliğin içinde kaybolana dek ilerleyişini izledi.

"Aileni pek önemsemiyorsun, değil mi?" diye sordu.

"Hayır, önemsemiyorum," diye yamtladı Devon.

"Peki neden?"

Devon, eliyle saçını geriye doğru atarak yavaşça nefes verdi. "En basit sebepten ötürü," diye başladı, "Artık onlara saygı duymuyorum."

Thomas, elindeki sopayı verandanın kolonlarından birine dayadı ve merdivenlere oturdu. "Ne demek istiyorsun?"

"Demek istediğim şu ki," dedi Devon onun yanına oturup bahçeye doğru bakarak, "onlara duyduğum saygıyı kaybettiler. Özellikle de babam. Onu gerçekten örnek alırdım, anlıyor musun? Yaklaşık on üç yaşına gelene kadar mükemmel bir insan olduğunu düşünürdüm. Zeki bir adam, cerrah, harika bir golf oyuncusu. Üzerinde yürüdüğü toprağa bile tapar durumdaydım."

"Peki sonra ne oldu?"

"Sanırım kendi hakkımda düşünmeye daha fazla vakit ayırmaya başladım. Bir şeyleri sorguluyordum. Onların bakış açısına da kendi bakış açıma da meydan okuyordum."

"Evet, bu mümkün."

"Fakat hayranlık duyduğun insanların seni dinlemelerini, dünyaya daha farklı bakıyor olmanın tadını çıkarmalarını bekliyorsun."

Thomas başını salladı. "Ailenle bunları tartışmaya mı kalktın sen? Dostum, bu konuda kendi ailemden umudu keseli uzun zaman oldu."

"Ama olması gereken bu değil, T," dedi Devon. "Yani, olaya bir de şöyle bak: Bizden çok daha uzun bir süre yaşadılar, öyle değil mi? Dünyanın karmaşık bir yer olduğunu biliyorlar. O halde neden bize nasıl düşünmemiz gerektiğini ya da ne yapmamız gerektiğini söylemek yerine, bize rehberlik etsinler diye onlara gittiğimizde bizi dinlemiyorlar? Görünüşe göre ne kadar uzun süre yaşarlarsa, beyinleri o kadar daralıyor. Tanrı aşkına, resmen tersine evrim yaşıyorlar ve bu süreçte bizim de onlara katılmamızı istiyorlar." Golf sopasını ayakkabısının tabanındaki çamuru çıkarmak için kullandı. "Tıpkı onlar gibi olabilmek için atmamız gereken adımları anlatan bir el kitabı istemiyoruz ki, korktuğumuz şey tam olarak bu zaten. Bunu anlayamıyorlar mı?"

"Görünüşe göre anlamıyorlar," diye yanıtladı Thomas. Babasıyla o akşam yaşadıkları tartışmayı, ortak bir bağ olan ilişkilerinin, yıllar geçtikçe nasıl da kurallar ve düzenlemeler yaptırımına dönüştüğünü düşündü. Babasınm yargıları belliydi: Korktuğum şeyler bunlar, bu yüzden hayatın boyunca yüzleşeceğin kısıtlamalar da bunlar. "Annem beni biraz da olsa anlıyor, ancak babamın kim olduğum konusunda bir fikri olduğunu hiç sanmıyorum."

"Ve ailenin sana yardım edemeyeceğini çünkü bir şeyleri sorgulamayı uzun zaman önce bıraküklarını fark ettiğin zaman, artık kendi başına kalıyorsun," diye devam etti Devon. "Resmen fikirsel olarak terk ediliyorsun. Bu konuda öfkelenmemem gerektiğini mi söylüyorsun?"

Thomas elini kaldırdı. "Hey, ben hiçbir şey söylemiyorum. Tek söylediğim bir biraya ihtiyacın olduğu."

'Ah, ben içmeyi bıraktım," dedi Devon. "Beni aptallaştırıyordu. Bazen öyle bir an oluyor ki sarhoş olmak öfkelenmekten daha kolay bir hale geliyor. Bu tehlikeli bir şey, T. Sahip olduğun tek şey o olduğunda, öfkene tutunmak önemli bir şeydir."

"Öyle mi diyorsun? O halde bu büyük partinin amacı ne?" Thomas, tam arkalarında bulunan ve sarhoş gençlerle dolu evi parmağıyla işaret etti.

"Ah, o mu?" Devon hissiz bakışlarım arka kapıya giden merdivenlere odakladı. "Benimkiler eve geldiğinde bir sohbet konusu olacak. Yapabilirsem, onları uyandırmaya çalışacağım. Tanrı biliyor ki gerçekten deniyorum."

Oturma odasında bulunan hoparlörden Axl Rose'un eski ama güzel bir parçası olan Paradise City'yi dinlerken, ön merdivenlerde sessizce oturdular. Devon sopaları golf çantasına yerleştirdi, arkadaşının sırtına dokundu ve arka kapıya çıkan merdivenleri tırmanmaya başladı. "Bir de," dedi, "çevrenin uğultusundan çok hoşlandığımı kabul etmeliyim."

Thomas oturduğu yerden kalktı ve Devon'un arkasından merdivenlerden çıktı.

Partidekiler saat 1:30 civarında dağılmaya başladı. Devem'un taksi şirketini aramasından yirmi dakika sonra, dışarıda taksi sırası oluşmuştu. Bazıları gelip kendilerini almalan için ailelerini aradı ve birazcık sarhoş olan gençler de evlerine yürüyerek gitti. Her zaman olduğu gibi, birkaç kişi bir süre daha evde kaldı ancak saat 2:00 olduğunda kalabalığın büyük çoğunluğu dağılmıştı. Thomas, 2:15 civarı eve yürüyerek dönmek üzere yola çıkmıştı. Uzun bir yürüyüş olacaktı ve yatak odasına tırmanabilmek için enerjisinin bir kısmını saklaması gerekiyordu.

Bret Graham ve Cynthia Castleberry’e iyi geceler diledi. Kızın eli Bret’in koluna son bir kez daha dokundu ve Bret kızın yanağına nazik bir öpücük kondurdu. "Ara beni," dedi üzerine numarasını yazdığı küçük kâğıdı kızın avucunun içine sıkıştırırken, bu defa gerçekten arayacağını düşünüyordu.

Mekânı boşaltmaya hazır olan Devon, mutfağı temizlemeye başladı. Bu, en azılı parti severlerin bile artık gitme vaktinin geldiğini anlamalarına yetecek bir şeydi. İyi bir parti katliam olmak temizlik başlayana kadar orada kalmak, eline çöp torbaları tutuşturulmadan önce de oradan tüymek demekti. Problemin bir parçası olmakla çözümün bir sonucu olmak arasında ince bir çizgi vardı ve sabahın

ikisinde hangi tarafta yer almak istediğine karar vermek önemli bir şeydi. İnsanlarm birçoğu ilk seçeneği tercih ediyordu.

Brian Fowler ve Monica Dressler partiden ayrılan en son kişiler arasındaydılar. Topluluktan ayrıldılar, sağa döndüler ve parti hakkında konuşup şakalaşarak Powells Yolu boyunca kuzeye doğru ilerlediler. Emie Samper, gecenin sonunda kör kütük sarhoştu ve Jim Carrey’in Baş Belası adlı filmindeki karaoke sahnesinde söylediği "Somebody To Love" şarkısını oldukça iyi bir şekilde sergilediği sırada yaralanmıştı. Şarkının sonlarına doğru Emie'ye doğru fırlatılan ıspanak soslu gevrek, başının sağ tarafına isabet etmiş, kısa süreli ancak pis bir yemek savaşının başlamasına neden olmuştu. Devon tam da o sırada taksileri çağırdı.

"Sevecek birisi olsun isteemez miisiiiiin?" diye şarkıyı bu defa Monica söylemeye başlamıştı, Brian o sırada saçma sapan hareketler yaparak hayali müziğe eşlik etmekle meşguldü.

"Evet, bebeğim. Aşk dolu bir yaaaazzzz!" diye bağırdı karanlığın içine doğru. Yakınlarda bir yerlerde, bir köpek uğuldamaya başladı ve ikisi birden kahkahalara boğuldular.

"Ispanak sosuna dikkat et," diye uyarıda bulundu Monica.

"Geliyor!" diye bağırdı Brian. Başını yana eğdi ve yol boyunca koştu, ardından yolun orta yerinde yere çömeldi. Monica güldü. Sesi çok güçlü bir kahkaha şeklinde çıktığı için eliyle ağzını kapattı.

"Yüzbaşı Domuz saat altı yönünde, efendim!" diyerek dikkat kesildi Brian, hayali bir subayı selamlıyordu.

Sert bir tonda konuşmak için çabalayan Monica, "Kapa çeneni," diyerek onu uyardı. Yine de kendine hakim olamadı ve başka bir kahkaha daha patlattı.

"Domuz bu tarafa doğru geliyor, efendim!" dedi Brian. "Çamur silahlarını hazır edelim mi?"

"Çeneni kapasan iyi edersin, Fowler," dedi Monica ve Brian bu defa sustu. Bir kıza iki defadan fazla domuz demek hoş olmazdı, amaç şaka bile olsa. On altı yaşında biri olarak kadınlar hakkında pek bilgisi yoktu, ancak bunu biliyordu. Aradaki mesafeyi kapatması için Monica’yı bekledi.

Konuyu değiştirmek için, "Brandy’nin dersi için ödevini hazırlamaya başladın mı?" dedi Brian. İngilizce dersini birlikte alıyorlardı ve bir sonraki perşembe gününe yetiştirmeleri gereken bir kitap raporu vardı. Brian raporu yazmaya henüz başlamamıştı ve eğer her zamanki gibi yaparsa çarşamba gününün geç saatlerine kadar da başlamayacaktı. Ödevinin adı /. D. Salirıger’in Çavdar Tarlasında Çocuklar Adlı Eseriyle İlgili Çok Derinlikli ve Kapsamlı Bir Şekilde Yazılmış Kitap Raporu olacaktı - ya da bu tip bir şey. Bir an durdu: Çavdar Tarlasındaki Çocuklar mı? Yoksa O Çavdar Tarlasında Çocuklar mı olacaktı? Hatırlayamamıştı, ancak böylesine ufak bir detay bile dikkatli olmadığı takdirde onu mahvedebilirdi. Üzerine araştırma yapacağı ilk soru bu olacaktı.

"...uğraşacağım."

"Ne dedin?" diye sordu.

"Bir taslak çıkardığımı söyledim. Rapor üzerinde ise yarın uğraşacağım."

Brian etkilenmişti. "Taslak mı çıkardın?"

"Evet, tabii ki," dedi Monica. "Bu sürecin bir parçası. Düşüncelerimi bir sıraya koyma konusunda bana yardımcı oluyor. Sen raporu nasıl yazıyorsun ki?"

Vay be, diye düşündü Brian. Kızlar çok garip. Yine de, Monica’nın sorusunu bir süre dikkatli bir şekilde düşündü. Bir süreç geliştirmek mi? Düşüncelerini sıraya koymak mı? Yapılacak çok fazla şey varmış gibi görünüyordu. Raporun tamamlaması bir geceden fazla sürebilirdi. Hatta belki birkaç geceden de fazla! Hayır, hayır, bu Brian’a göre bir şey değildi. "Sen raporunu nasıl yazıyorsun?" dedi Monica. Cevap Brian’a göre net bir şekilde ortadaydı.

"Vücuduma bolca Fındık Ezmeli Çikolata Kaplarından yüklüyorum," diye cevap verdi ciddi bir şekilde. Monica, başını iki yana sallayıp gülümseyerek karşılık verdi.

Route 22'ye giden köprüyü yürüyerek geçmiş, sol taraftaki yolu takip ederek Ross Ridge Yolu'nda ilerliyorlardı. Burada yol, yeşilliği kesin bir şekilde ikiye bölmüştü ve iki taraftaki kaldırımda da ağaçlar vardı. İki yüz elli metre ötede siyah bir posta kutusu, Brian’ın evine uzanan çamurlu yolun girişinde nöbet tutuyordu. Konuşmak için birkaç dakika daha orada durdular, ardından Brian yolun ilerisine doğru yürüdü ve Monica, Ross Ridge boyunca ilerlemeye devam etti. Monica’nın ailesi, sekiz yüz metre kadar ileride, Laurel Hills Drive'daki bitişik evlerden birinde yaşıyordu.

Tenis ayakkabılarının ıslak asfalta çarparak ve sürterek çıkardığı yumuşak sesleri dinleyerek yürümeye devam etti.

Partiyi, gecenin sonunda ön bahçeye yığılan gençlerden oluşan kalabalığı, arkadaşlarının arasında olduğu zamanlarda bile ara sıra hissettiği o soyutlanmışlık hissini, Thomas’ın bu gece omzuna dokunuşunu ve bu dokunuş karşısında kalbinin nasıl da hızlandığım düşündü. Yağmur, bir saat önce durmuştu ve gökyüzü evrenin derinliklerini ortaya çıkarırcasına iyice açılmıştı. Başını kaldırarak gök kubbeye baktı ve gördüğü şeylerin aslında tam olarak birer yıldız olmadığını, sadece gök cisimlerinin zaman ve uzayda uzun yolculuklar yapan ışıklarının yansıması olduğunu düşündü. Mesafenin uzaklığı Monica’nın kendi genç varlığının neredeyse önemsiz bir şey gibi görünmesine neden olmuştu.

Parmaklarının arasında birer kum tanesi gibi kayan yıldızların parıltısını izleyerek, ayaklarının ucuna yükselip kollarmı gökyüzüne doğru esnetmek için yürümeyi bıraktı. Tam o anda bir adım ayak sesi duydu. Tek bir adım, ardından sessizlik geldi.

Monica, etrafı dinledi.

Sessizlik, sanki gizlemesi gereken bir şey varmış gibi davranıyordu.

Kendine ait olmayan bir ayak sesi... Ses çok zayıftı, ancak Monica duyabilmişti. Olduğu yerde durdu ve etrafını saran sesleri daha dikkatli dinlemeye başladı.

Artık çok dikkatliydi, duygularını kontrol altında tutmaya çalışıyordu. Kaçmadı. Etrafına bakmadı. Hiçbir şey duymamış gibi davrandı ve tekrar yürümeye başladı, ancak şimdi biraz daha hızlı yürüyordu. İleride, ay ışığının tepenin en uç noktasına ulaştığım görebiliyordu. Ailesi ve kom-

şuları o tepenin diğer tarafında yaşıyordu. İki yüz metre kadar ilerideydiler. Gayet yakm bir mesafeydi.

Monica, bir anda yeniden durdu. Bu defa sessizlikten önce iki adım sesi duymuştu ve çok belirgindi. Adımadım. Sessizlik.

Sokağm ortasında öylece dikilerek düşünmeye çalıştı. Kendi kendine sakin olması gerektiğini söylüyordu. Ancak tek düşünebildiği o gizemli ayak sesleri ve ne anlama geliyor olabilecekleriydi. Adımadım, sessizlik. Ayak sesleri sinsice Monica’yı takip ediyordu. Duyulmak istemiyorlar, ancak aradaki mesafeyi kapatmaya çalışıyor, Monica’nın her adımında, onlar iki adım ilerliyorlardı.

Kaçmak mıydı ?

Adrenalinin tüm vücuduna yayıldığım hissedebiliyordu, ancak Monica fazla güvenmiyordu.

Çığlık mı atmalıydı?

Saat sabahın üçüydü ve ortalık çok sessizdi. Çığlığını duyacak birileri olabilirdi. Fakat yardım gelene kadar ne kadar bir süre geçerdi? Beş, on dakika mı? Çok geç kedinmiş olurdu. Eğer şimdi çığlık atmaya kalkarsa, onu takip eden kişi Monica’yı yakalamak için hemen harekete geçerdi. Çığlık atmak, ya adamm kaçması ya da işini bitirmesi için bir çağrı olacaktı. İçgüdüsü adamın kaçıp gitmeyeceğini söylüyordu. Artık yapamazdı. Çok yakınındaydı. Monica bunu hissedebiliyordu.

Adımadım, sessizlik.

İşte yine duymuştu. Ses nereden geliyordu? Az önce geldiği tarafa doğru döndü ve dikkatlice arkasındaki karanlığa baktı. Yol, her iki taraftan da ormanın içine doğru ilerliyor, sanki orman tarafından yutuluyormuş gibi görünüyordu. O yöndeki yaklaşık bir kilometrelik kısmı görebiliyordu. Ötesi ise zifiri karanlıktı. Önce sol, sonra sağ tarafındaki ağaçlara baktı, ağaçların arasından arkadaki karanlığın içini görmeye çalışıyordu ancak yapraklar o kadar sıkta ki ağaçların ötesinde ne olduğunu görmek imkânsızdı. Hem ayak sesleri ormanlık alandan gelmiyordu, bundan emindi. Çıkan ses dümdüz ve kesindi, tıpkı kendi ayaklarının asfaltın üzerinde çıkardığı ses gibi. Bu gece ona eşlik eden her kimse, ya arkasındaki yolda gölgelerin arasında pusu kurmuş bekliyordu ya da...

Adımadım. Ve yine sessizlik.

Takip eden kişi duyulmamak konusuna artık özen göstermiyormuş gibi görünüyordu, yani aralarındaki mesafeyi fark edilmeden kapatmak onun için pek de mühim değildi. Çünkü Monica elindeydi. Yeterince yakındaydı. Kaçsa bile onu yakalayabileceğinden emindi sanki. Ancak tepenin zirvesi de artık çok yakındı, yaklaşık yüz metrelik bir mesafe vardı. Belki de Monica’yı hafife alıyordu. Gerektiği halde gayet hızlı koşabilirdi. Koşabileceğini biliyordu. Bacakları şimdi güvenilmez değildi, yapmaları gereken ne ise yapmaya hazır ve güçlüydüler. Ancak olaylar "ya şimdi ya hiç" durumuna gelmişti. Yapması gereken bir seçim vardı. Sendeleyecek olursa, her şey biterdi. Derin bir nefes almak ve gözlerini alçak tepenin zirvesine uzanan yola dikmek için duraksadı. Eğer zirveye ulaşabilirse, ardına geçebilmek için büyük bir şansı olacakta. Genç vücudunda kan pompalarken güçlü ve dengeli bir şekilde atan kalbinin her atışını duyabiliyordu. Ben güçlüyüm. Bunu yapabilirim, diye düşündü kendi kendine. Ardından koşmaya başladı.

Azimden gelen kararlı bir güçle koştu, bacakları bir aşağı bir yukarı hareket ederek, toparlayabildiği tüm gücüyle onu ileriye taşıyordu. Koşmaya başladığı noktayla tepenin zirvesi arasındaki mesafeyi yaklaşık sekiz saniyede almıştı. Koşarken çevresini dinliyor, arkasından koşan birinin sesini duymayı bekliyordu, fakat arkasında yalnızca sessizlik vardı.

Belki de ondan başka kimse yoktu, belki de duyduğu ayak sesleri fazla aktif olan hayal gücü ve alkolün etkisiyle ortaya çıkan bir şeydi. Kendi hayal gücünden kaçarken, son sürat tepenin zirvesine tırmanan görüntüsü gözünün önüne geldiğinde aptal gibi hissetti ve utandı. Kendi ayak sesleri dışında başka bir ses duyabilmek için dikkatli bir şekilde etrafı dinlerken yavaşça yürüyordu. Yolun büyük bir kısmı hâlâ karanlıktı. Ne bir şey kıpırdıyor, ne de bir ses çıkarıyordu. Böcekler bile Monica’nın beklenmedik koşusundan ürkerek sessizliğe bürünmüştü. Ellerini kalçalarına yerleştirdi ve derin bir nefes alarak huzursuz bir kahkaha attı. Tam bir aptalım, diye düşündü.

Ardında sesi tekrar duydu. Ayak sesleri, hızla yaklaşıyor, bu defa koşarak geliyordu! Sesler gitgide ve belirgin bir şekilde yükseldi, ancak Monica arkasındaki yolda hâlâ herhangi bir kıpırtı göremiyordu. Önemi yok, dedi. Bir an önce defolup gitmeliyim buradan! Bir kez daha koşmak için harekete geçti.

Tam o anda adam karşısındaki zirveye ulaştı ve Monica’nın tek kaçış yolunu kapattı. Aralarındaki uzaklık yalnızca elli metreydi ve adam bu mesafeyi kısa bir sürede aştı. Monica hiç vakit kaybetmedi, bu kadar çok zamanı yoktu.

Sol tarafa döndüğünde yapabileceği tek şeyi yaptı ve panik halindeki bir hayvan gibi ağaçların arasına yuvarlandı. Dallar yüzünü kesti ve böğürtlen çalıları pantolonunu delip geçerek ayak bileğinde ince, kırmızı izler bıraktı. Ağaçların arasındaki bozuk yoldan yürümeyi tercih etti, umutsuzca adamın daha geride kalması için uğraşıyordu.

Taktik bir süreliğine işe yarıyormuş gibi göründü, Monica onu dikenli orman bitkileriyle dolu yolda ilerlemeye zorlarken, adamın debelendiğini duyuyordu. Peşinde koşturan bir köpek gibi, kafasının içinde dönüp duran bir düşünce vardı: Aramıza biraz mesafe sokabilirsem, saklanabileceğim bir yer bulabilirim! Karanlığın içinde sessizce bir yere uzanabilirim! Kendimi yapraklarla kaplarım! Böylece saklanırım. Yanımda geçip gider! Aramıza biraz mesafe sokabilirsem, saklanabileceğim bir yer bulabilirim! Karanlığın içinde sessizce bir yere uzanabilirim! Kendimi yapraklarla kaplarım! Yanımdan geçip gider! Sessizce uzanabilirim... Kendimi yapraklarla kaplayabilirim... Aramıza biraz mesafe... Yanımdan geçip...

Koşarken ciğerlerine dolup çıkan nefesi düzensiz ve korku doluydu. Bacakları karanlığın içinde güçsüzleşiyor, ayakları düzensiz arazideki ıslak yaprakların üzerinde güçlükle ilerliyordu.

(... saklanacak bir yer...kar anlığın içinde sessizce bir yere uzanırım... yanımdan geçip gider...)

Ve bunu başarabilirdi! Başaracaktı da! İhtiyacı olan tek şey biraz daha mesafeydi. Ama adam nereye gitmişti?!

Eğer geriye bakmasaydı, sadece önünde olan şeye odaklanmış olsaydı başarabilirdi. Ama elinde değildi işte. Adam kendisine yaklaşıyor muydu, yoksa aralarındaki me-

safe iyice açılmış mıydı? Bilememek, zaten paniklemiş olan zihninin başa çıkabileceğinden çok daha fazlaydı. Ve bu yüzden hızlıca kontrol etmek için başını geriye çevirdi. Adamın hâlâ peşinde olduğunu gördü, hem de umduğundan çok daha yakınındaydı! Adamın çalıları yararak arkasından geldiğini görünce kan akışı daha da hızlandı, vücuduna fazladan adrenalin gönderdi. Başını çevirdi. İleri doğru hızla koşmaya başladı, yere devrilmiş bir kütüğün üzerinden atlarken tenis ayakkabıları neredeyse uçuyordu. Fakat arkasına baktığı için bir an önünde ne olduğunun farkına varamadı. Sol ayağı yere değdiği anda sert ve üzerinde yaprak olmayan bir dal boğazına çarptı.

Ağaç dalı boğazına girmiş ve neredeyse körelmiş olan ucu soluk borusuna denk gelmişti. Sanki gevrek bir kraker ısırmış gibi, dişlerinin çatırdayarak kapandığını duydu ve dolu dolu bir saniye içinde etrafındaki dünya sessizliğe gömüldü. Kalp atışlarının zayıf sesini kulaklarında duydu, o zaman bile adamın hâlâ orada olup olmadığını, arkasındaki çalılıkları aşarak kendisine doğru gelip gelmediğini merak etti. Ardından, boğazındaki acı, topraktan fırlayan magma gibi yükseldi. Nefes almaya çalıştı, ancak onu bile yapamayacak bir halde olduğunu anladı. Bacakları sanki parçalara ayrılmış gibi dizlerinin üzerine düştü. İleriye doğru eğildiği sırada uzattığı elleri toprakla buluştu. Bir süre sonra Monica yerde çamurun, yapraklarm ve vücuduna batan dikenli çalıların üzerinde kıvranıyordu. Birdenbire, yeniden nefes almaya başladı. Açgözlü bir şekilde, kendisine çığlık gibi gelen bir haykırışla, yaralı soluk borusuna bol bol hava doldurdu. Bir daha nefes aldı, sonra bir daha, her defasında

o ürkünç çığlık yeniden duyuluyordu. Çok kanlı yaralar gibi vücudundan gelen o huzursuz, korku dolu hıçkırıkları artık kontrol altında tutamıyordu. Bu defa arkasına bakmayı reddetti, fakat adamın ayağmı sol ayak bileğinde hissettiğinde, sağ ayağıyla adamın uyluklarına sert bir tekme attı, ama yeterince yukarıya yetişememişti. Çığlık atmaya çalıştı, ancak çıkardığı ses çok zayıftı ve hiçbir umut taşımıyordu.

"Şşşş," diye fısıldadı adam. "Uzun sürmeyecek."

Ve ardından, kızın üzerine atladı.

Telefon her zamanki pazar kahvaltılarını bölerek çaldığında, Sam Garston Carla’nın yaptığı yaban mersinli keklerden ikincisini bitirmek üzereydi. Başını kaldırdı ve 8:14 yazan saate baktı. Telefona daha yakın oturan karısı aramayı cevaplamak için sandalyesinden kalktı.

"Alo?" dedi. Sam oturduğu yerden dikkatle karısmı izliyordu. Pazar günü çalan telefonlar ya Carla’nın arkadaşlarından ya da Sam’in hemen ilgilenmesi gereken konuları bildiren Şerif Departmanı telsiz görevlisinden gelirdi. Her zaman ilk seçenek olmasını umardı, ancak çoğu zaman ikinci seçenekle karşı karşıya kalırdı.

/'Ah. Merhaba, Cari," dedi karısı telefon eden kişiye. "Nasılsın? Evet, biz de tam kahvaltımızı bitiriyorduk. Eğer istersen buraya uğraya... Ah, anladım. Hayır hayır, bir sorun yok. Kendisi burada. Bir saniye bekle." Carla elini telefonun ahizesine koydu ve Sam’e döndü. "Arayan Cari Schroeder."

Sam çoktan oturduğu yerden kalkmış, mutfağın karşısına doğru ilerliyordu. Carla’nın yanağına bir öpücük kondurdu, telefonu eline aldı ve oturma odasına geçti. Odadaki ışığı arttırmak için perdeyi açtı, ancak hava zaten kapalı ve yağışlıydı; dolayısıyla pek bir değişiklik olmadı. "Evet, Cari. Ne oldu?"

"Bir saldırı daha oldu, Sam," dedi Schroeder cep telefonunun hafif cızırtısıyla. "Bu seferki kurban on altı yaşında bir kız."

Sam’in vücudu gerildi ve elini pencerenin pervazına dayadı. "Kahretsin," dedi. "Nerede olmuş peki?"

"Kasabanın kuzeyinde, Ross Ridge Yolu üzerinde."

"Bölgede güvenlik çemberi oluşturdunuz mu?"

"Tabii ki."

"Güzel. Yirmi dakika içinde orada olacağım. Sen de adli tabiple iletişime geç."

"Sorun da bu işte," diye cevapladı Cari. "Henüz kendisine ihtiyacımız olduğunu sanmıyorum."

Sam, yatak odasına gitmiş, üniformasını askıdan çıkarmaya çalışıyordu. "Ne demek istiyorsun?" diye sordu.

"Kurban," dedi Cari, bu defa hatta bağlantıyı bozacak hiçbir cızırtı yoktu. "Hâlâ hayatta."

Martin Vance sandalyesinde kıpırdandı, Trinity Tıp Merkezi’nin psikiyatri ünitesindeki diğer hastalara göz gezdirmek için başını çevirdi. Odanm tavanında, tam tepesinde durmakta olan metalik sprinkler başlığına baktı. Görüntüsünden hiç hoşlanmamıştı. Hayır, bayım, hiç ama hiç hoşlanmamıştı. Gerçekten amatör bir işçiliği vardı. Görür görmez anlamıştı. Orada takılı olan yanar dönerli mikrofonu da görebiliyordu, gün gibi ortadaydı. Onların ne yapmak istediğini anlıyordu. Daha önce bunları yaşamıştı. Onun bildiği şeyleri bildiğinizde, sardunyalarınızın arasındaki ana hat abasına Liberya ve Uzak Doğu'dan saniyede 518 bit hızla gelen bağlantılarınız olduğunda, işte o zaman anlatacak çok şeyiniz olurdu. Bir önemi yoktu gerçi. Hem de hiç. Biraz Geodon ve bir şırınga dolusu Haldol serumu için bildiği her şeyi anlatacağını sanıyorlarsa... Aslında kiminle uğraştıkları hakkında en ufak fikirleri bile yoktu, değil mi? Bu tip davranışları daha önce de görmüştü, büyülü uyuşturucu mekânından daha kötü durumlardaki hastalıklarla kaplanmış sıçan yuvalarında bulunmuştu. Ve o zaman da hiçbir şey söylememişti. Onlara en ufak bir şey bile söylememişti.

"Bay Vance?"

Bir istiridye gibi sımsıkı kapalıydı - inci tanesini asla alamayacaklardı!

"Martin?"

Karşısında oturmakta olan kadına baktı. Büyülü Uyuşturucu Mekânının Kraliçesi'ydi. Küçük Bayan Harley-Davidson Seroquel Ekspresi'ndeydi.

"Martin, bugünkü seansımız boyunca sıklıkla tavandaki sprinklere baktığını fark ettim. Seni rahatsız mı ediyor?"

Martin hiçbir şey söylemedi. Sorgulama sırasında çeneni kapalı tutmak, en iyi yöntemdi. Bu kadarını öğrenebilmişti. Hem de zor yoldan. Onları kendi ipleriyle oynamaları için bırakıyordu, isterlerse daha sonra kendilerini o iplerle asabilirlerdi, çok umurundaydı sanki.

Tuzak olup olmadığım görebilmek için odanın köşelerini inceledi, ancak hiçbir şey bulamadı. En kötü türü de buydu, artık çok geç olana kadar göremediğin tuzaklar. Bu zombilerin arasına bir adım atarsın ve bir dahaki Paskalya’ya kadar vücudundaki şarapnel parçalarını kendin temizlemek zorunda kalırsın.

"Başka bir yerde oturmak ister misin, Martin?"

Bıçaklarıyla saldıran aptal cadı doktoru yine onunla konuşuyordu. Cadı doktoru mu? Evet, cadı doktoru. Hah! Bu oldukça iyiydi. İnsanların dediği gibi, komikti fakat komik değildi. Bir Numaralı Şef Sorgulayıcı. Dün öğle saatlerinde buraya tıkıldığından beri onunla bu kadın ilgileniyordu. Gece gibi siyah, karanlık bir kalbi vardı. Hafızasında taşıdığı teknik deha hakkında bir fikirleri olsaydı, onu saniyeler içinde parçalara ayırırlardı. Güç dengelerini yıkacak bir hafızası vardı, bu kesindi.

"Evet, her türlü elektrikli sandalye işimize yarardı,

değil mi doktor?" dedi. Kadına, bunu sindirmesi için biraz zaman verdi.

"Güvenli bir yerde olduğunuza dair sizi temin ederim/'diye yanıtladı kadın. "Bu odadaki hiçbir şey seni incitmek için tasarlanmadı."

Martin bu lafa dudak büktü. Tuzakları kontrol et, bebeğim. Tuzakları kontrol et.

"Bana inanmıyor musun?"

"Sorun niçin tasarlanmış olduğu değil, sorun ne yapabileceği. Sizin şu askeri eğitim kampınızda öğretilen de bu değil mi zaten? Ya Anne Kaz eve hiç dönmezse? En heyecanlı kısmı da bu. Komik, ama komik değil." Yukansında duran mikrofona bakü. Her kelimeyi yakalıyordu. Tanrım, ne söylediği konusunda daha dikkatli olmalıydı. Herhangi bir hatayı kaldırabilecek durumda değildi. Yoksa hepsi üzerine gelecekti. "Şu sektarları benden uzaklaştır, belki o zaman konuşabiliriz."

"Bu kelimeyi daha önce de kullanmıştın: Sektar. O terime hiç aşina değilim."

"Aşina olmaya başlasan iyi olur, dumanlı kafa. Sen de, özel birliğin de..."

"Ne anlama geldiğini açıklayabilir misin?"

"Bu sıçan yuvasında hayatta kalmak istiyorsam, hayır. Mekan sıçanlarla dolu. Dün gece yanar dönerli bir sektar gösterisi vardı. İstediğim halde gözüme uyku girmedi."

"Uyku düzenini geliştirmek için bazı stratejiler üzerinde çalışabiliriz ya da hemşireye gece rahat uyumanı sağlayacak bir şeyler vermesini söyleyebilirim."

"Eminim söylersin. Bu hoşuna giderdi, değil mi?"

"Daha iyi hissetmeni isterim tabii ki. İlaçların işe yarayacağını düşünüyorum. Belki bir tanesiyle başlayabiliriz bile."

"Ve haftanın sonuna vardığımızda sekiz hidrojen bombası yutmuş gibi olurum, beynim kulaklarımdan akmaya başlar. Ben almayayım, Dr. Frankenstein." Tekrar köşelere baktı, bir tuzak gördüğünü sanmıştı. Gözleri tam olarak oraya odaklandığında kaybolan jiletin parıltısını fark etti.

"Endişelerini anlıyorum, Martin. Ancak ben sana yardım etmek içi buradayım. Aklına gelen düşüncelerin birçoğu psikoz özellikleri taşıyan çift kutuplu bozukluk denen bir rahatsızlığın semptomları. Sana tavsiye ettiğim ilaçlar bu semptomları iyileştirmek için üretilmiş olan ilaçlar. Amacımız da bu."

"Öyle mi? Bu saçmalıklarınla ancak kuş beyinlileri kandırırsın, seni psikolojik ucube! Bu görüşme sona erdi!" Martin Vance ayağa fırladı ve sandalye geriye doğru yuvarlanarak gümbürtüyle yere düştü. Doktor Subina Edusei, hızlı bir şekilde oturduğu yerden kalkarak sandalyesini hastasıyla kendisi arasına yerleştirdi. Psikiyatri ünitesinin iki teknikeri hemşire odasından aceleyle çıktı ve Subina bir süre oldukları yerde kalmaları için elini kaldırdığında yolun dörtte üçünü geride bırakmışlardı bile.

"Sakinleş, Martin. Burası güvenli bir yer."

Martin suratını astı. "Hayırhayırhayırhayırhayırhayırhayır."

"Şimdi odanın karşı tarafına geçmek istiyorum. Eğer istersen daha sonra tekrar konuşabiliriz."

"Sihirli fasulyelerinden hiçbirini istemiyorum," dedi doktora, yere düşen sandalyesini kenara ittirip duvara yaklaştı. Subina, hemşirelerin odasına giden kilitli kapılardan geçerek ortak kullanım alanından çıkıp gittiğinde olayı izlemek için başlarını o tarafa çeviren birkaç hasta da tüm ilgisini kaybetti.

"İyi misin?" diye sordu en sevdiği hemşirelerden biri olan ve onu kapıda karşılayan Tania Renkin.

"Bir şeyim yok," dedi Subina. Çalışma masasına oturdu ve çizelgeye notunu yazdı. "Martin bu sabah öfkeli."

"Başka bir ilaç almasını istiyor musun?" diye sordu Tania. "Bu sabah 10 miligramlık Zyprexa IM içti. Ama ilacın etki ettiğini sanmıyorum."

"Zydis ODT içirmeyi dene."

"Ya kabul etmezse?"

Subina omuzlarım silkti. "Ona iğneni göster ve diğer seçeneğinin bu olduğunu söyle. Bak bakalım ağız yoluyla alınan ilaçlar konusundaki fikrini değiştirecek mi."

"Genelde değiştirir," diye onayladı Tania. Kalın cam bölmesinden ortak kullanım alanına baktı. Martin, odanın en köşesinde ileri geri yürüyor, kendi kendine mırıldanıyordu. "Martin beni korkutmuyor. Onunla daha önce de ilgilenmiştim."

"Ben de," dedi Subina. "Dört ay kadar önce."

"İlaçlarını aldığı zaman, aslında gayet hoş birisi olabiliyor."

"Evet. Ve otobüs durağı testini de kesinlikle geçti."

Tania gülümsedi. "Otobüs durağı testi: eğer otobüs durağında birisi ile karşılaşır da, "Hey, bu adam deli," diye düşünürsen,..."

"... testi geçersin," diye cümleyi tamamladı Subina.

"Zihinsel sorunları olan bu kadar insanın otobüs durağı testini geçmesi çok ilginç. Merak ediyorum da," diyerek düşüncelere daldı Tania, "günlük hayatımızda iletişim halinde olduğumuz insanların yüzde kaçının dengesiz olduğunu düşünüyorsun?"

"Eğer bu sorunun cevabım bilseydin," dedi Subina hastanın dosyasını rafa yerleştirirken, "muhtemelen bir daha evden çıkmazdın."

"Anladım." Martin odanın içinde yürürken ikisi de onu izlemeye devam etti. "Bu arada," Tania parmağıyla arkalarındaki güvenlik monitörünü gösterdi, "2 numaralı Tecrit Odasındaki adamı gördün mü?"

"Sabah geldiğinde onu ziyaret etmiştim. Hikayesi neymiş?"

"Bilmiyorum," diyerek başını salladı Tania. "Dün gece bağırıp çağırırken Acil Departmam'na getirildiğinde yara bere içindeydi, gözle görülür bir şekilde psikoz vardı ve işe yarar hiçbir bilgi veremedi. Acil doktoru ona beş tane Haldol ve iki tane Ativan verdi, onu odaya kapatmadan önce de Geodon ve Vistrail ile tedavi edilmeye çalışıldı."

"Peki nasıl tepki verdi?"

"İyi sayılmaz. Adamı odaya sokmak için dört güvenlik görevlisi uğraştı. Adamlardan birini neredeyse ısıracakmış."

Subina monitörü inceledi. Tecrit odasındaki adam insan duvar gibi görünüyordu: 1.95 boylanndaydı ve kaslı vücudu yaklaşık 115 kiloydu. Hastane elbiselerini çıkarmış ve esmer tenli, gövdesindeki ve ellerindeki yüzeysel yaralar ortaya çıkmıştı. Subina onu izlerken, adam ses geçirmez kapıya doğru yürüdü ve sağlam bir yumruk attı. Bu darbenin bastırılmış sesi Subina’nın kulaklarına bir an sonra ulaştı.

"Adını biliyor muyuz?"

"Henüz bilmiyoruz. Daha önce burada gördüğümüz biri değil."

"Pekâlâ, daha fazla ilaç alması gerekecek, ancak şu an en güvenli yolun istediği gibi davranmasına izin vermek olduğunu düşünüyorum." Subina, ofisine gitmek için kapıyı açtı. "Turlardan önce bir yere telefon etmem gerekiyor. Birkaç dakika içinde konferans odasında buluşalım."

"Tamam," diye cevapladı Tania köşedeki ilaç teslimat ünitesinin otomatik kapısını açarken. "Bakalım Martin, Zydis içecek mi? İyi görünmesini sağlamalıyız. Birkaç gün içinde, yetişmesi gerekecek bir otobüsü olabilir."

Ross Ridge Yolu'nun sıradan günlerde tenha olan asfaltı bugün şeridin her iki tarafına da yerleştirilmiş araçlarla dolup taşıyordu. Park halindeki araçların çoğu polis arabasıydı ancak Action 7 Haber kamyonu da çoktan olay yerine gelmişti ve iki adam çekim yapmak için aracın kasasındaki ekipmanları indiriyordu. Harika, diye düşündü Sam aracını düşük bankete park ederken. El frenini çekti ve arabadan dışarı çıktı. Sokağın aşağısında, park halindeki haber aracının yanındaki, Diane Sellars’ın ekip arkadaşlarıyla birlikte kendisine yaklaştığını gördü. Yakm bir yerde duran ve oradan geçen aracı başka bir yola yönlendiren Tony Linwood’a ıslık çaldı. "Tony," diye seslendi, "şu anda Bayan Sellars’a bir röportaj vermek istemiyorum."

"Tamamdır, Şef," dedi genç şerif yardımcısı ve onları engellemek için yanlarına gitti.

Sam, arabasının arka tarafına doğru yürüdü. Öğlen vakti geçmeden bir sağanağa dönüşebilecek olan sabah serpintisine karşı bagajından yağmurluğunu alarak giydi. Sokağın karşı tarafına geçerek, ıslak çimlerin üzerinde bir çember oluşturan emniyet görevlilerinin yanına gitti. "Selam, Şef," dedi aralarından biri Sam yanlarına vardığı sırada. Ardından diğerleri de ona döndü.

Sam başını salladı, "Merhaba, Mike." Ormanlık alanm

girişindeki, üzerinde GİRİLMEZ yazılı olan san polis şeridine baktı. Şeridin iki tarafı otoyola doğru dik bir şekilde geliyor ve köşeleri doğrudan ormanın içine yöneliyordu. "Dedektif Schroeder nerede?"

"Buradayım, Şef," dedi Cari yaklaşık yirmi metre mesafeden onlara doğru yürürken. Yolun kuzeye giden bölümünü branda ile kapatıyordu, polis şeridinin bittiği yerden bir sonraki tepenin arkasına kadar olan bölgeyi kaplamıştı. Yanlarına gelince içinde parçalanmış küçük beyaz silindirler bulunan fermuarlı çantayı uzattı. "Sigaralar," dedi. "Dört tane, tepenin hemen arkasında yere serili duruyorlardı. Ezilmişler ve dün geceki yağmur nedeniyle epey ıslanmışlar, ancak kesinlikle incelemeye değer."

"Güzel," dedi Sam. Emniyet görevlilerinden birine başıyla işaret etti. "O alanın da şeritle çevrilmesini istiyorum. Ayrıca adli bilim ekibindeki elemanlar da ayak izi ya da herhangi bir şey bulabilmek için zemini araştırsınlar."

"Tabii ki," diyerek başını salladı şerif yardımcısı, polis şeridini ve arabasının arkasından birkaç tane kazık alarak o bölgeye doğru yöneldi.

Sam, Carl’a döndü. "Şimdiye kadar neler bulabildin?"

Cari, yol ile rampanın kesiştiği noktayı işaret etti. "Kız orada bulundu."

O bölgedeki çimler basıktı ve ıslak topraktaki birkaç noktada kelleşme vardı. Yağmur, bölgeyi temizlemek için elinden geleni yapıyordu ancak Sam, birkaç noktada kan olduğunu düşündüğü bir şeyler gördü. Ormanın karanlık iç tarafından tırmanarak oraya gelen kızın zayıf ve yorgun bir halde orada yatışını hayal etmek Sam için pek de zor oluş

madı. "Saldırıya uğradığı yer neresi?" diye sordu.

"Görünüşe göre boğuşmanın çoğu yaklaşık 200 metre kadar iç tarafta gerçekleşmiş," dedi Cari. "Birçok kırık dal ve bol miktarda kan var."

"O bölgenin üzerini kapatmalıyız," dedi Sam. "Bu bölgeyi de. Hâlâ kanıtlar varken bu bölgeleri yağmurdan olabildiğince koruyun."

Cari, arkalarında duran yardımcılardan birine işaret etti ve adam başını sallayarak aracına doğru gitti.

"Kızı bulan kim?" diye sordu Sam, ormanlık alanı inceliyordu.

"Arabasıyla işe giden bir kadın, kurbanı sabah 6:45’te bulmuş. 911 çağrısı aldığımızda saat 6:48'di."

"Onu sen mi sorguladın?"

"Evet. Kadın, Trinity Tıp Merkezi'nde çalışan bir hemşireymiş ve saat 7’de vardiyası varmış. Kurbanın yaralarını incelediğini ve 911 çağrısı yapmadan önce elinden geleni yaptığını söyledi. Kızın bilinci kapalıymış ve nefes alış verişi o kadar hafifmiş ki hemşire ilk gördüğünde onu ölü sanmış. Neyse ki nabzım kontrol etmiş."

Sam onaylarcasına başını salladı. "Peki kurban şu anda nerede?"

"Pittsburgh Çocuk Hastanesi'ne götürdüler."

"Neden Trinity’e götürmediler? Buradan oraya gitmek on dakikalarını bile almazdı."

Cari, başını iki yana salladı. "Trinity bir travma merkezi değil. Kızın yaraları... Oldukça derindi."

Sam’in gözleri dedektifin gözleriyle buluştu. "Ne kadar derin?"

Cari ilk başta cevap vermedi. Gökyüzünden dökülen yağmur artık kendini hissettirmeye başlamış, kaldırıma varmasına birkaç metre kalmışken şapkasımn kenarlarında biriktirmişti. Önlerindeki yeşilliğe baktı ve saldırının ardından ormanın içerisinden o kadar yolu sürünerek gelmenin, yağmurun altında karanlıkta öylece yatmanın kız için nasıl bir şey olduğunu hayal etmeye çalıştı. "Bilmiyorum," dedi en sonunda. "Hayatta kakmayabilir."

Şef bir süre bunu düşündü. Adli tıptan gelen karavan olay yerine ulaşmış, yolun karşı tarafma park ediyordu. İki teknisyen araçtan inerken Sam omzunun üzerinden onlara baktı, ardından tekrar Dedektif Schroeder’e döndü. "Şimdiye kadar bulduklarımız hakkında onları bilgilendir," diye talimat verdi. "Sonra da yanıma gel."

"Nereye gidiyoruz?" diye sordu dedektif.

"Pittsburgh’a," diye cevapladı Sam aracına doğru ilerlerken. "Gidip kızı görmek istiyorum."

Pittsburgh'un Lawranceville semti, Alleghany Nehri’nin güney doğu yakasında bulunuyordu. Akşamüzeri vakitlerinde 40. Sokak Köprüsü'nden inildiğinde, batmakta olan güneş, semtin kırmızı tuğlalı binalarının cephesini kan kırmızısı rengine boyuyor, nehir toprağının sanki gösterişli binaları doğuruyormuş gibi görünmesine neden oluyordu. Hemen arka tarafta ise bölgenin en genç, en kırılgan vatandaşlarına hizmet veren Pittsburgh Çocuk Hastanesi bulunuyordu.

"Vay canına. Burası kocaman, baba," diye haykırdı ön koltukta oturan Joel Stevenson, çilli suratım yukarı kaldırdığında Honda arabaları 44. Sokaktan sola dönmüş ve bir anlığına hastanenin önünde durmuştu.

Ben, oğlunun bu aşırı heyecanma gülümseyerek karşılık verdi. Sekiz yaşındaki bir çocuğu etkilemek pek de zor değil, diye düşündü. Joel, VVintersville'den Pittsburgh’a kadar bir saatlik yolculukları boyunca sıkıldığından şikayet edip durmuş, Ben ise onu da yanında götürmeye karar verdiği için kendine kızmıştı. Şimdi ise yanında olmasından memnundu. Ona eşlik edecek birine ihtiyacı vardı ve çocuğun sonu gelmeyen gevezeliği aklını buraya niçin çağrıldığını düşünmekten alıkoymuştu.

Ben, bir sonraki kavşaktan sağa döndü ve yerleşkenin

orta yerindeki garaja girdi. Birkaç sıra boyunca ilerlediler, Honda'smı uygun bir yere park etti. Bugün, 15:30 civarında Sam Garston'dan bir telefon gelmişti. Kız, günün büyük bir kısmında ameliyat edilmişti. Hayati tehlike oluşturan birkaç yarası vardı. Ameliyat odasında iki defa kalbi durmuştu, ancak ameliyathaneden canlı çıkmayı başarmış, şimdi de hastanenin Pediyatrik Yoğun Bakım Ünitesinde kritik hasta olarak yatıyordu. Ben, buraya gelip travma cerrahlarıyla konuşabilir misin? diye sormuştu Sam. Belki yaraların durumuna bakıp bir önceki kurbandaki yaralarla karşılaştırabilirsin?

Ben ve Joel garajın merdivenlerinden indi ve hastanenin giriş katındaki danışma masasına gittiler. Görevliyle kısa bir konuşma yaptıktan sonra, ziyaretçi kartlarını aldılar ve iki dedektifle birlikte olan Şef Garston'un kızın ebeveynleri ile konuştuğu Yoğun Bakım bekleme odasına yönlendirildiler.

"Bunlar Paul ve Vera Dressler," diye bilgilendirdi Ben’i Sam. Ardından çifte döndü. "Dr. Stevenson soruşturmamız süresince bize yardımcı olacak."

Ben, Paul Dressler’ı birkaç yıl önce katıldıkları golf turnuvasından tanıyordu. Adam, aralarında duran ancak kimsenin yüzüne bakmayan karısının omzuna kolunu dolamıştı. Kadın, sanki her an patlak verebilecek bir çığlığı zapt edebilmek için sağ eliyle ağzını sıkıca kapatıyordu. Kadının gözleri, öne doğru bir adım atmasıyla ceketine odaklanırken Ben elini uzattı, "Böyle bir şey yaşandığı için çok üzgünüm," dedi. "Yapabileceğim herhangi bir şey olursa..."

Kadın kısık, anlaşılmaz bir ses çıkardı. Kocası, Ben’in geçmiş olsun dileklerini kabul ettiğini belli edercesine başını salladı.

Sam sol tarafında duran adamı işaret etti. "Dedektif Schroeder’i tanıyorsun zaten."

"Evet," dedi Ben adamın elini sıkarken.

"Ancak Dedektif Danny Hunt ile tanıştığınızı sanmıyorum," diye devam etti Sam. "Bu davada bize yardımcı olması için atadım."

Ben, genç adamın elini de sıktı. "Selam Dedektif."

Danny onaylarcasına başını salladı. Diğer adamlarla karşılaştırıldığında gençti ve sanki sabah tıraşı kendisi için henüz önemli bir etkinlik haline gelmemiş gibi bebek yüzlüydü. Düğmeli yakalı tişörtü ve bej rengi spor ceketiyle oldukça rahat ve neredeyse resmi olmayan bir duruş sergiliyordu. Fakat dağınık san saçlarının altında bulunan, bir yüzden öbürüne atlayan ve aradaki hiçbir şeyi kaçırmayan gözlerindeki bakışlar, keskin ve zekiydi.

Sam, Ben’e doğru dönmeden önce bir süre sessizce durdular. "Dressler ailesi mümkün olduğunca çabuk kızlarına kavuşmak istiyor. Eğer yaralarını kontrol edebilirsen soruşturmamıza bir katkısı olabileceğini söyledim. Bize birkaç dakika izin vermeyi kabul ettiler ve bazı fotoğraflar çekeceğimiz konusunda da anlaştık."

Ben başım salladı ve Joel’e baktı. "Burada durup bizi beklemeni istiyorum, oğlum. İçeride on beş dakikadan fazla kalmayacağız."

Paul, "Biz ona göz kulak oluruz," diyerek Ben’i temin etti.

"Teşekkür ederim," dedi Ben, yanında Sam ve iki dedektif ile birlikte geniş çift kanatlı kapıdan geçip gitti.

Ben içeri adım attıkları sırada Pediyatrik Yoğun Bakım

Ünitesi yazısını okudu, beklediğinden daha sakin bir yerdi. Tıp öğrencisi ve asistan olduğu günler, çılgınca veri toplama, sayısız prosedür, geniş çaplı belgelendirmeler ve uzun süreli başucu tartışmalarıyla doluydu. O dönem, endotrakeal tüpler, merkezi bağlantılar, suni solunum cihazları ve serum pompalarından oluşan bir kasırgadan; inatçı ve bitmek bilmeyen talepleriyle sürekli öten, belindeki çağrı cihazı yüzünden uykusuz geçen gecelerden, tıbbi geçmiş ve fiziksel muayene sonuçlarından oluşan büyük bir keşmekeşten ibaretti. Karşılaştırıldığı zaman, bugün ünite çok sakin, hatta neredeyse sessiz görünüyordu. Sanki hastalar, ölüm kalım savaşını yatmakta oldukları bu bölümde değil, kendilerine özel savaş alanlarında veriyormuş gibiydi.

Sam, onları uzak köşedeki bir odaya yönlendirdi. Kaydırılabilen cam kapısı açık duruyordu. Teknisyen, motor tahrikli büyük röntgen cihazını şaşırtıcı bir zarafetle odadan çıkardı. Makineyi bitişikteki koridora yönlendirmeden önce dördüne de kibarca gülümsedi. Ben ve emniyet görevlileri bir süre bakıştıktan sonra, odaya girdiler.

İçerideki yatakta hareketsizce yatan bir kız vardı. Göğsünü, omuzlarını ve karnını örten ince, mavi bir hastane elbisesi giymişti ve uzun, siyah saçları sırtının altında kayboluyordu. Geri kalan kısmı kırışık, beyaz bir örtünün altında kalıyordu. Çatlamış soluk dudakları ile yatağın başındaki iki demir direğe tutturulmuş serum poşetine bağlı ilaç kablosunun arasından plastik bir oksijen tüpü fırlamıştı. Elbisenin altından iki plastik tüp daha çıkmış ve hafifçe kabarcıklar çıkaran metal kaplara bağlanmışlardı. Sağ kulağı sargıyla kapatılmıştı.

Sam ve diğer iki dedektif, yatağın ayak ucundaki duvarın dibinde durdular. Hiçbiri konuşmadı, hepsi de sanki bir şey olmasını bekliyormuş gibi tutuk görünüyordu. Ben’in onu beklediklerini fark etmesi biraz zaman aldı. Bu adamlar için burası, hakkında fazla bir şey bilmedikleri yabancı bir mekândı. Narin vücudunu inatla canlı tutan tüpler ve aletlerden oluşan şaşırtıcı karışım sayesinde yaşayabilen ve önlerindeki yatakta bilinçsizce yatan genç kadm ise anlaşılması zor bir gizemdi. Gerilimlerini, çekincelerini hissedebiliyordu; sanki en ufak bir hareket, kıza uygulanan tedavinin gereçlerini yanlışlıkla devirebilir, zaten yaralı olan vücudu birdenbire parçalara ayrılıp rüzgârda savrulan küller gibi etrafa saçılabilirmiş gibi davranıyorlardı. Yaraları incelemesi için oraya gitmesini istemiş olabilirlerdi. Ancak aynı zamanda gördükleri şeyi ve ne anlama geldiğini anlatacak, yaşayanların ve ölülerin dünyaları arasında rehberlik edecek ve ne yapılması gerektiğini söyleyecek birine ihtiyaçları vardı.

Tam konuşacaktı ki arkasından gelen bir kadm sesi sessizliği böldü.

"Hâlâ yaşıyor olması inanılmaz bir şey."

Aynı anda arkalarına dönerek, mavi bir elbise ve beyaz bir laboratuvar önlüğü giyen otuzlu yaşlarının ortalarındaki bir kadınla karşılaştılar. Koyu renk saçları sanki günün büyük bir kısmında şapka takmışçasına hafifçe dağılmıştı. Laboratuvar önlüğünün cebine sıkıştırılmış olan stetoskobunun kulak kısımları meraklı bir şekilde onlara bakıyordu. Terliklerinin üzerine ince, mavi galoşlar geçirmişti ve pantolonunun sol bacağında Ben’in Betadine olduğunu tahmin ettiği geniş, turuncu bir iz vardı. Ufak, metal bir kancayla hastane kimliğinin tutturulduğu önlüğünün ön cebinde bir tükenmez kalem vardı. Kadın, elini Ben’e doğru uzattı.

"Karen Elliot," dedi. "Sabah saatlerinin büyük bir kısmında Bayan Dressler ile birlikte ameliyathanedeydim."

Ben, cerrahla tokalaştı. Teni soğuk ve kuru, el sıkışı ise sert ve kendinden emindi. Ben kendisini, Sam’i ve diğer iki dedektifi tanıştırdı. "Olay kasti cinayet davası olarak inceleniyor," diye açıkladı. "Yaralan incelemek için ailenin rızasını aldık... Eğer sizin için de sorun değilse, yapmak istediğimiz şey bu."

"Eğer ailesi izin verdiyse, benim için bir sorun yok," diye yanıtladı doktor. Yatağın yanına gitti, laboratuvar önlüğünün cebindeki stetoskobu çıkardı ve bir süre kızın göğsünü dinledi. Stetoskobu halka şeklinde dolayarak cebine koydu ve duvarda asılı olan otoskop ışığını aldı. Diğerleri onu izlerken, ışığı kızın göz kapağını yukarı kaldırarak önce bir gözüne sonra da diğerine tutarak tepkilerini not etti. Otoskopu duvardaki yerine geri astıktan sonra, bir dizinin üzerine çöktü ve kızın göğsünden çıkan tüplerin bağlı olduğu plastik odacıklı metal kabı inceledi.

"Yaralar hakkında bilgi verebilir misiniz?" diye sordu

Ben.

Doktor Elliot, kızın karnını gösterebilmek için hastane elbisesini yukarı kaldırdı. Cerrahi inzisyon bölgesinin orta hattı açık bırakılmış, yaraya gazlı bez sarılmıştı. Ben, karnın farklı bölgelerinde içleri kırmızımsı sıvı ile dolu üç tane Jackson-Pratt sıvı torbası fark etti.

"Tanrım," diye mırıldandı Dedektif Schroeder. "Henüz dikiş bile atmamışsınız."

"Bir faydası olmazdı," diye yanıtladı cerrah, gözleri hâlâ hastanm üzerindeydi. "Bu gibi vakalarda ilk ameliyat tamamen hasar kontrolü üzerinedir. Vücudun içine gir, yapılması gerekeni yap ve vücuttan çık. Karaciğer ve ince bağırsak birkaç bölgeden yırtılmıştı. Dalak o kadar kanıyordu ki almak zorunda kaldık. Sol böbrekte de hasar var," dedi yatağın kenarında asılı duran idrar balonunu işaret ederek. Karındaki sıvı torbalarının içindeki sıvı gibi, idrar da kırmızımsı bir renk almıştı. "Her neyse," diyerek sonuca vardı Doktor Elliot, "karaciğer kanamasının kontrol altında olup olmadığından, bağırsak anastomozundan ve başka bir şeyi gözden kaçırmadığımıza emin olmak için en az bir kez daha vücuda girmemiz gerekecek. Bu yüzden henüz karnı kapatmanın hiçbir anlamı yoktu."

Ben başını salladı. "Başka ne gibi hasar var?"

"Ne ararsan var," dedi Elliot. "Çift yönlü hemopnömotoraks, kalp zarından geçerek sağ karıncığa kadar ulaşan bir yırtık -ki buna rağmen sağ kalmayı nasıl başarabilmiş hiçbir fikrim yok- bağırsakta ufak çaplı birkaç yara, 3. dereceden bir karaciğer lakerasyonu, dalakta ameliyat gerektiren 4. dereceden bir yara, sol böbrek lakerasyonu, yüz kemiklerinde kırıklar, soluk borusunda bir ezilme, sol ayak bileğinde bir çıkık ve merkezi malleolarda ameliyatla küçültülen bir çatlak, yumuşak deri avülsiyonu yaraları ve sol eldeki iki parmağın kesilmesiyle oluşan yara." Hastasının alnındaki saçları geriye doğm iterken iç çekti. "Sağ kulağının büyük bir kısmı yok. Bunu yapan her kimse kızın yaşamasına izin vermek gibi bir niyeti yokmuş."

"Peki beyninin durumu nasıl?" diye sordu Ben. "Kafa içerisinde herhangi bir yaralanma var mı?"

Doktor başını iki yana salladı. "Saldırgan o noktaya dokunamamış. Şu an farmakolojik olarak yatışmış bir durumda. Kan basıncının devam etmesi ve diğer yaralardan da kurtulması durumunda, verilen yatıştırıcılardan arındıktan sonra uyanmaması için hiçbir neden göremiyorum."

"Peki bu ne zaman olacak?" dedi Ben.

"Henüz bilmiyorum," dedi hastanın yaşamsal belirtilerini ekrana taşıyan yeşil ekrana bakarken. "Vazopresörlere rağmen tansiyonu hâlâ düşük. O zamana kadar binlerce şey gerçekleşebilir. Yıygın damar içi pıhtılaşması yaşayabilir ve karaciğer hakkında ciddi endişelerim var."

Bir süre sessiz kaldılar. Ardından Ben, "Pekâlâ, vaktinizi ayırdığınız ve şu ana kadar yaptığınız her şey için teşekkürler, Doktor Elliot. Eğer sizin için sorun teşkil etmiyorsa, yaraların birkaç fotoğrafını çekmek istiyorum. Uzun sürmeyecektir."

"İstediğiniz kadar kalabilirsiniz," dedi Elliot. "Zavallı kız..." Yüzü buruşup sertleşirken sesi gitgide incelmişti. Bir an diğer tarafa doğru döndü ve bir eli hastasının omzunda dururken, ekranı inceledi. Parmakları sağ köprücük kemiğinin tam altından kızın vücuduna giren serumdan çıkan ince plastik boruya dokundu. Cerrah yavaşça soluk verdi ve onlara dönerken duruşunu dikleştirdi. "İstediğiniz kadar kalabilirsiniz," dedi tekrar. Odadan hızlıca çıktı ve koridorun sonundaki döner kapıdan geçerek gözden kayboldu.

"Hasta 16 yaşında, ailesinden alınan bilgiye göre ismi Monica Dressler, beyaz. Bu muayene Jefferson Vilayeti Şerif Departmanının talebi ve hastanın ailesinden alınan izin doğrultusunda Pittsburgh Çocuk Hastanesinde gerçekleştiriliyor. Hasta şu anda intübe edilmiş durumda ve solunum cihazma bağlı, farmakolojik olarak yatışmış halde. Köprücük alü damarının ortasında bir çizik, göğsünde çift taraflı tüpler, durumu saptayabilmek için yapılmış bir karın ameliyatı sonrası açık olan karnında üç adet Jackson-Pratt sıvı torbası ve gerekli yerde kullanılmış bir Foley sondası var. Sol ele dördüncü ve beşinci parmağın kopması sonucu geniş bir kılıf giydirilmiş durumda..."

"...yüzdeki ve boyundaki eziklikler künt travma gibi görünüyor..."

"...sağ kulağm saldın sırasında kopan kısmı sargıya alınıyor, kopan parça ise olay yerinde Jefferson Vilayeti adli..."

"...üçgen kasın sol tarafında geniş bir avülsiyon yarası mevcut ve sol kalça ve sırtın üst kısımlarında da benzer bir doku yaralanması görülüyor. Yaranın kenarlan ise insan diş yapısıyla aynı özellikleri taşıyor..."

"...üst göğüs kısmında çift yönlü hemopnömotoraks oluşuma neden olan sekiz adet delik mevcut. En son rapora göre kalp dışı zarı ile sağ karıncıkta bir delik ve neşterle pe-

rikardik bir müdahale gereksinimi oluşturan hemorajik perikardiyal bir sızıntı keşfedilmiş durumda..."

"...sağ göğüste bir avülsiyon yarası mevcut. Meme başı çevresinin yan kısmı ve altındaki doku parçalanmış..." "...peritoneal kavitede delinme..."

"...böğrün sol kısmının delinmesiyle oluşan yara sonucu sol böbrek lakerasyonu..."

"...ince bağırsakta, karaciğerde ve dalakta birden fazla lakerasyon..."

"...geniş çaplı bir şişlik ve ezilme gözlenen kırık sol ayak bileği aynı zamanda yerinden çıkık..."

"Hasta, kritik durumdaki hastalar listesinde..."

"...Dr. Ben Stevenson, kurul sertifikalı patoloji uzmanı. Bu raporun bir kopyası Ohio eyaletinin adli kanıt oluşturması yasasına uygun olarak Jefferson Vilayeti Şerif Departmanına sevk edilmiştir..."

"...Raporun sonu."

VVintersville’e geri dönüş yolculuğu bir hayli uzun sürdü. Hastaneden ayrıldıktan sonra Joel’i, ihtisas yıllarında Susan ile sık sık gittikleri bir dondurmacıya götürmüştü. Ben’in bir şeyler yiyecek durumu yoktu, ancak Pittsburgh’a gelirken kendisine eşlik ettiği için söz vermişti. Çocuğun, zaten hassas olan midesine fazla gelen, üzerinde sıcak çikolata sosu, krem şanti, yer fıstığı parçaları ve maraskino kirazı olan iki koca top dondurmayı mideye indirişini izledi. Ardından geniş vitrin camından dışarıya bakıp yoldan geçen yayaları izleyerek zihnini başka bir noktaya odaklamaya çalıştı. Artık şehre karanlık çökmeye başlamışta ve Ben eve gitmek istiyordu. Telefonunu cebinden çıkardı ve eve tahmin ettiklerinden daha geç döneceklerini, akşam yemeği için onları beklememesini söylemek için Susan’ı aradı. "Sadece dünden kalanlar var zaten," dedi Susan. "Eve geldiğinizde sizin için bir şeyler ısıtırım." Ben, masanın karşısında oturan, erimiş dondurmanın son kalıntılarını yiyebilmek için kaşığını uzun kabın dibinde titizlikle döndüren oğluna baktı. "Zahmet etme," dedi telefondaki karısına. "İkimizin de aç olacağını zannetmiyorum."

Telefonu cebine geri koyduktan sonra avuç içlerini masaya yerleştirdi. "Hazır mısın, ufaklık?"

Joel, uzun metal kaşığını kabın içine bıraktı. "Baba?"

"Efendim."

"Sence o kız ölecek mi?"

"Bugün hastanede ziyaretine gittiğimiz kız mı?"

Joel, onaylamasına başını salladı.

"Umarım ölmeyecek," diye yanıtladı Ben. "Kesin olarak bir şey söyleyebilmek için henüz çok erken. Ama doktorlar ve hemşireler ona gerçekten çok iyi bakıyorlar."

Joel dikkatle kabın içine, ardından başını kaldırarak Ben’e baktı. "Ama yine de ölebilir."

Ben iç çekti. "Orası öyle, oğlum. Ölebilir."

Çocuk işaret parmağı ile buğudan ufak bir halka oluşturmuş olan kabın dış tarafında daireler çizdi. "Eğer o kız ölürse, cennete mi gidecek, baba?"

Ben masanın karşı tarafına baktı. "Öldüğümüzde bize ne olacağını bilmiyorum, Joel. Aslına bakarsan kimse gerçekten bilmiyor."

"Annem cennete gideceğimizi söylüyor."

"Biliyorum."

"Ama sen cennete inanmıyorsun, değil mi baba?"

Pencerenin dış tarafından geçen insanlara bakarken, Ben’in bakışları sağ tarafa kaydı. Bir yaya, trafik ışığının karşısından yola sıçradı ve gelmekte olan bir taksinin aniden fren yapmasına neden oldu. Taksi şoförü komasına asılarak uzunca çaldı, bir yandan da pencereden dışarıya bağırarak çirkin sözler sarf etti. Işık ihlali yapan yaya, şoföre döndü ve orta parmağını gösterdi.

"Bazen cenneti hak etmediğimizi düşünüyorum," dedi sessizce.

Peçetesini masaya yerleştiren Joel bir süre sessizce bek-

ledi. "Annem herkesin affedilmeyi hak ettiğini söylüyor. Birbirimizi yargılamak bize düşmezmiş. Tanrı’nın bileceği bir işmiş."

"Öyle miymiş?" diyerek gülümsedi Ben tekrar oğluna dönerek. "Annen oldukça zeki birisi, sence de öyle değil mi?"

Joel sevimli bir ifadeyle ona baktı. "Evet, oldukça zeki, baba."

Kapı açılıp şehrin tüm gürültüsünü beraberlerinde getiren iki müşteri daha içeri girerken zil şıngırtısı duyuldu. Açık kapıdan hızlıca esen rüzgâr Joel’in peçetesinin yere düşmesine neden oldu.

"Pekâlâ," dedi Ben, metal peçetelikten bir peçete alıp oğluna uzatırken. "Ağzının kenarındaki çikolatayı sil de yola koyulalım. Gittikçe geç oluyor."

"Tabii ki, baba," diye yanıtladı oğlu ona gülümseyerek. Oturdukları yerden kalkıp ceketlerini aldılar ve birlikte kapıya doğru yürüdüler.

Ben, o gece örtülerin altında bir terleyip bir üşüdüğü için çok iyi uyuyamadı. Uzun bir süre dönüp durduktan sonra nihayet uykuya dalmayı başardı, ancak kocaman, siyah bir kurt tarafından hastane koridorları boyunca kovalandığı bir rüya gördü. Çıplak ayalarının altındaki soğuk ve steril zemini hissederek uzun koridorlardan koşup gitti. Arkasından gelen şeyin varlığını hissedebiliyor, tırnaklarının fayansların üzerinde çıkardığı çıtırtı ve sıçrama seslerini duyabiliyordu. Umutsuzca koridorun sonundaki odalardan birine girerek, kapısını da kilitledi. Bir kulağına kapıya dayayıp dışarıyı dinliyor, nefesini kontrol altına almaya çalışıyordu. Ancak arkasındaki yatakta bulunan hastanın bağlı olduğu suni solunum cihazının çıkardığı ritmik fısıltılar dışında hiçbir ses duymadı. Duyduğu kalp atışı sesi etkisini yitirmeye başlamıştı. Ardından yavaşça indirilen sedye korkuluklarının sesini, birisinin yataktan kalkarken çıkardığı gıcırtıyı ve ayakların yere değmesiyle çıkan o hafif sesi duydu. Döndüğünde, ince bacakları yatağın kenarından sarkmakta olan ve ağzında hâlâ bir tüp bulunan Monica Dressler ile yüz yüze geldi. Bakışları boş ve dikkatsizdi, sağ eli ise kalın, siyah bir kürkün üzerinde geziniyordu. Hemen yanında, Ben’i sarı bakışlarıyla incelemekte olan bir kurt duruyordu.

Bu görüntü, Ben’in kâbustan uyanmasına neden oldu; hafifçe terlemiş, elleriyle sıktığı çarşafı kırıştırıp top haline getirmişti. Yattığı yerden kalktı ve karanlığın içinde odanın karşı tarafına yürüdü, kapıyı açtı ve koridora çıktı. Aşağı kattaki oturma odasında bulunan sarkaçlı saatin tıkırtısı dışında ev sessizdi. Koridorun sol tarafında Joel’in odasının kapalı kapısı vardı, ilerisinde ise, gölgelerin arasında kaybolan Thomas’ın oda kapısı bulunuyordu. Her iki kapının ardından da ses gelmiyordu, Ben bir an duraksadıktan sonra merdivenlere doğru ilerledi, mutfağa gidip bir şeyler-

Birdenbire durdu. Kurt koridorun en sonunda, karanlığın içinde oturuyordu. Ben, hayvanın soluklarını duyabiliyor, karanlıkta yalnızca vücudunun kaba şeklini ve kısmen açık olan çenesinden sarkan dilini görebiliyordu. Geriye doğru bir adım attı, sağ eliyle duvardaki ışık düğmesini aradı. Oturduğu yerden kalkan yaratık, kısa ve loş koridorda ilerleyerek ona doğru geldi. Ben olduğu yerde donakaldı. Yaratığın dişlerini kalçasına geçirmesine ve onu aşağı doğru çekmesine kendisini hazırlarken kıpırdayamıyordu. Aldığı nefesler hızlı ve kesik kesikti. Kurumaya başlamış olan teri yeniden sırtından ve kollarından fışkırmaya başlamıştı. Bir inilti ile hafif bir çığlık arasında, kısık bir ses çıkardı. Parmakları duvardaki düğmenin üzerinde olmasına rağmen, şayet düğmeye basarsa kurdu gerçekten göreceğini ve zihninin bunu kaldıramayacağını düşünerek, bundan vazgeçti.

Yaratık, önüne gelince durdu ve hiç beklenmedik bir şekilde karşısındakine dostça bir sinyal vermek istercesine kuyruğunu sallamaya başladı. Yaratık, geniş kafasmı ısrarcı bir şekilde Ben’in sol kalçasına dayadı. Ben’in elleri refleks olarak uzun ve geniş boynunu okşamak için yaratığın başının iki tarafına uzandı.

"Ödümü patlattın, Alex," diye derin bir nefes verdi yavaşça, bir yandan da köpeğin sağ omzunu okşuyordu. Zayıf kuyruğu hevesle bir sağa bir sola sallanıyor, duvara çarparak ses çıkarıyordu.

Sol taratan ikinci kapı açıldı ve Thomas kafasmı koridora doğru uzattı. "Hey."

Ben yukarı baktı. "Selam," dedi. "Uyandırdığım için kusura bakma. Alex bana neredeyse kalp krizi geçirtecekti de."

Thomas, konuşmadan ikisine baktı.

"Tam da içecek bir şeyler almak için aşağı inip mutfağa gitmek üzereydim," dedi Ben, konuşacak birini bulduğu için mutluydu. "Sen de ister misin?"

"Olur," diyerek omuz silkti Thomas.

"Harika," dedi Ben ve önce merdivenlere, ardından da salonun içinden geçerek mutfağa yöneldi. Işıklan yaktı, dolabı açarak raftan iki bardak çıkardı. "Ne istersin?" dedi gülümseyerek.

"Elinde ne var?"

Ben, buzdolabım açtı ve seçenekleri sıraladı. "Pekâlâ, bir bakalım... Süt, üzüm suyu, su, diyet kola..." Yüzünü astı. "Burada yarım sürahi kadar tanımlayamadığım pembe bir şey var."

"Bir biraya ne dersin?" diye öneride bulundu Thomas.

Ben arkasına döndü ve ona baktı. "Bira mı istiyorsun?" diye sordu. Dürüst olması gerekirse, bu seçenek o anda hiç de kötü görünmüyordu.

Thomas, çekimser bir şekilde omuz silkti.

"Tamam," diye cevapladı Ben buzdolabının arka tarafından iki şişe çıkarırken. Thomas’a baktı. "Bardak ister misin?"

Çocuk başını iki yana salladı.

"Güzel. Ben de istemiyorum." Bardaklan dolaba geri koydu, şişelerin kapaklarım açtı ve bir tanesini oğluna uzattı. "Şerefe," dedi masaya otururken yüzünde kocaman bir gülümsemeyle. Şişeler şıngırdadı.

Thomas içkisini dudaklarına götürdü ve uzun bir yudum aldı, Ben de aynısını yaparak ona eşlik etti. "Ah," dedi oğlu, "hiçbir şey sabahın iki buçuğunda içilen buz gibi bir biradan daha güzel olamaz, değil mi?"

Thomas, hafifçe gülümsedi ve bir yudum daha içti. "Kız nasıl?" diye sordu.

"Monica mı?" Ben, alkolün boğazından akıp gitmesine izin verdi. Elindeki şişe hafif geliyordu ve aşağıya baktığında şişenin neredeyse boşaldığını görmek onu şaşırttı. "Çok fazla hırpalanmış," diye cevapladı, ancak kelimeler ağzından çıkar çıkmaz, bu tabirin bugün şahit olduğu şeyi açıklamaya hiçbir şekilde yeterli olmadığım fark etti.

"Ölecek mi?" dedi Thomas. Ben, bu sorunun Joel’in daha erken saatlerdeki sorusuyla ne kadar benzeştiğini fark edince ürperdi.

"Bilmiyorum," diye cevapladı yirmi dört saat içinde ikinci defa. Sanki tıp diploması, geleceği görebilmesini sağlıyormuş gibi daha kaç kişinin bu soruyu kendisine soracağını merak etti.

Thomas birasını bitirince, Ben dolaptan yenisini almak için oturduğu yerden kalktı ve ikisinin önüne de birer bira daha koydu. Bu defa sevinç dolu ifadeler ve şıngırdamalar yoktu, içkilerini sessizlik içerisinde içtiler. Ben, Joel’in aksine, Thomas’ın Tanrı ya da cennet hakkında sorular sormayacağını, bağışlanma ya da kurtuluşla ilgili hiçbir tartışmaya girmeyeceğini fark etti. Bu soruların varlığından kuşkusu yoktu, ancak büyük oğlu iç dünyasını Joel'den daha iyi gizliyor, düşüncelerini ve hislerini çoğunlukla kendine saklıyordu. Yıllar geçtikçe her şey yalnızca daha da kötüleşmiş, aralarındaki bağ gitgide daha da kopmuştu. Thomas sanki bir bota binmiş ve Ben’in üzerinde durup onu izlediği iskeleden yavaşça uzaklaşıyormuş gibiydi. Aradaki mesafeyi hâlâ kapatabilir, diye düşündü, tabii isterse. Fakat bir gün aralarındaki boşluğu görebilmek için aşağıya baktığında, boşluğun geçilemeyecek kadar genişlediğini görmekten korkuyordu.

"Onu görmek istiyorum," dedi oğlu ve gözleri odanm çok daha ötesinde bir yere odaklandı.

"Tabii ki," diye cevapladı Ben. "Ailesine onu ziyaret etmemizin bir sakıncası olup olmayacağını sorarım. Üzgünüm, evlat. Senin arkadaşındı, bunu biliyorum."

Arkadaşın, diye düşündü Ben kendi cümlesini düzelterek. O Thomas’ın bir arkadaşı.

Thomas başını salladı, sandalyesini masadan uzaklaştırdı ve ayağa kalktı. Tezgâha doğru yürüdü ve şişelerini lavaboya yerleştirdi. "İyi geceler, baba," dedi.

"İyi geceler, evlat," diye karşılık verdi Ben. Elini Thomas’ın omzuna koymak, hatta izin verirse ona bir defa sa-

rılmak niyetiyle oturduğu yerden kalktı. Fakat Ben arkasına döndüğünde, odada yalnız olduğunu fark etti; büyük oğlu çoktan gitmişti.

"Bize içeriye kadar eşlik ettiğiniz için teşekkürler," dedi Dedektif Schroeder ortağıyla birlikte asansöre çıkan koridorda psikiyatri ünitesi başkanını takip ederken.

"Size sorun çıkardığı için üzgünüm," dedi kadın. İyi giyimli, çekici birisiydi, hem konuşuyor hem de hızlıca yürüyordu. "Hasta gizlilik kuralları, size herhangi bir klinik bilgi vermemizi engelliyor." Asansöre bindiler ve kadın öne doğru uzanarak bir butona bastı.

"Bu tip şeylerin takibini yapmak bizim görevimiz," dedi Cari. Dün, hastanenin psikiyatri bölümünden Şerif Departmanı'na 911 çağrısı gelmişti. Kendisini acil durum teknisyenine Harold Matthevvs olarak tanıtan adam yetkili dedektifle "ormanlık alanda bulunan kız" hakkında konuşmak istemişti. Arama bir psikiyatri ünitesinden geldiği için Cari pek de umutlu değildi, ancak hiç değilse adamın ne söyleyeceğini öğrenmek için buraya gelmek istemişti. Son birkaç gündür araştırdıkları ilk faydasız ipucu bu olmazdı. Şerif Departmanı, ikinci saldırıdan beri şüpheli tipler ve kasabadaki düzensizlikler hakkındaki telefonlarla boğuluyordu. Bu ipuçlarının hiçbir yararı olmamıştı. İşin aslı, dışarıda birçok tuhaf insan olduğuydu. Genellikle günlük hayatın arka planındaki seslere uyum sağlamışlardı. İnsanların tolerans gösterdikleri şeyleri yeniden gözden

geçirmeleri için böylesine tuhaf ve uçuk bir şey yaşanması gerekiyordu.

Asansörün kapıları kayarak açıldı ve küçük sahanlığa adım attılar. Kadın onları yukarı çıkarmadan önce kimliklerini göstermelerini istemişti, şimdi ise yanlarında çakmak, kamera vb. yasak eşyalardan herhangi biri var mı diye soruyordu. Hiçbiri yoktu. Bölüm başkanı hastane kimliğini kullanarak sağ taraftaki kapıdan geçmelerini sağladı.

Birçok hastanın bulunduğu bir salona girmişlerdi. Odada masanın etrafına oturmuş, öne doğru eğilerek yapboz oynamak, kitap boyamak ve benzer aktivitelerde bulunmak için çaba sarf eden birkaç kişi vardı. Köşedeki duvarda bir televizyon bulunuyor ve odadakilerden bazıları uzun koltuğa dizilmiş, ekranı izliyordu. Kendi dünyalarında yalnız kalmak için başını öne eğip dolananlar da vardı.

"Bu taraftan," diye işaret etti kadm, sol tarafta kalan özel odaya gelene kadar koridorda ilerlemeye devam etti. İçeride, uzak köşede oturan iri yan, siyahi bir adam vardı. Beş gece önce tecrit odasına getirilmesine, görevlilerle kavga etmesine, kapıyı yumruklamasına ve yaralarına şahit olan hemşirelere göre bu adam bambaşka biriydi. Antipsikotik ilaçlar vahşi ve öfkeli ruh halini daha uyumlu bir hale getirmişti, ancak Cari odadaki diğer sandalyeye oturup, Hunt da kapının yanındaki yerini alırken dedektifleri şüpheyle inceledi.

"Bay Matthews?" diye söze girdi Schroeder.

Adam hiçbir şey söylemeden bakmaya devam etti, sanki dedektifler bir anda mideye indirebileceği lezzetli

birer biftekmiş gibi gözleri ikisi arasında gidip geliyordu.

"Ben Dedektif Schroeder ve bu da Dedektif Hunt. Şerif Departmanından geliyoruz. Bizimle paylaşmak istediğin bazı bilgiler olduğunu öğrendik."

"Polislerle mi çalışıyorsunuz?" diye sordu tınlayan bir sesle. Konuşmasında güneyli aksam seziliyordu.

"Evet, öyle."

"Mmhmm. Peki nasıl emin olacağım?"

Cari cebine uzandı ve rozetini gösterdi. Adam etkilenmişe benzemiyordu.

"Neredeyse herkes kendine onlardan bir tane alabiliyor zaten. Telsiziniz de var mı?"

Dedektif Hunt, ceketini kemerine takılı olan portatif polis telsizinin görünmesine yetecek kadar geri çekti.

"Mmhmm." İri adam bir süre düşündü.

"Bak, zaten oldukça meşgulüz," diye adamı bilgilendirdi Cari, ayaklanmaya başlamıştı. "Eğer bize söyleyecek bir şeyin yoksa biz artık git-"

"Sanırım onu öldürdüğümü bilmeniz gerekiyor."

Oldukça basit olan bu ifade, Carl’ın ensesindeki tüyleri dikmişti. Tekrar yerine oturdu. "Kimden bahsediyorsun? Kimi öldürdün?"

"Ormanlık alandaki o kızı."

"Şimdi, sen başka şeyler daha söylemeden önce," diye devam etti Cari, "yasal haklarını okumam gerekiyor." Adam Carl’ın söyleyecekleri bitene kadar sabırla dinledi. "Tamam," dedi dedektif, "ne diyordun?"

"Onu öldürdüm. İstemeden oldu, ama öldürdüm."

"Ormanlık alandaki kızı mı?"

"Mmhmm."

"Ne zaman oldu bu?"

"Beş gece önce. Saat sabahm ikisi civarındaydı."

"Olay nerede oldu? Hangi yolun kenarında?" "Lockhart Yolu."

"Nasıl biriydi peki? Kızdan bahsediyorum."

"Soluk tenli, uzun siyah saçlı, ufak tefek bir kızdı." Duraksadı. "Kızın resmini televizyonda da gösterdiler."

"Bu hikâyeyi haberlerden takip mi ediyordun?" "Mmhmm."

"Ona ne yaptın?" diye sordu Danny. "Hatırlamıyorum. Bazen her şey aklımdan uçup gidiyor."

"Ona tecavüz ettin mi?"

"Hayır."

"Vücuttaki bir kol eksik," dedi Cari. "Onunla ne yaptın?"

"Hiçbir şey yapmadım. Ceset hâlâ arabanın altında." "Ne arabası?"

Adam dedektiflere baktı ve hiçbir şey söylemedi. "Onu neden öldürdün?"

"Elimde değildi. Durmaya çalıştım, ama duramadım. Şimdi cesedi sokakta öylece yatıyor ve bu benim suçum. Çünkü başladım mı bir daha duramıyorum."

1

Izgara et ve mısır unuyla yapılıp tortilla ile servis edilen bir tür Meksika yemeği.

"Nerede yaşıyorsun sen?"

Önlerinde duran iri adamdan aldıkları cevap yalnızca sessizlikti.

"Başka kimseyi öldürdün mü?"

Adam onlara baktı. "Birçok kişiyi öldürdüm."

"Kollarındaki o çizikler nasıl oldu?" diye sordu Dedektif Hunt. "Kız mı yaptı?"

Cevap yok.

"Şiven buralardan birininkine benzemiyor. Nerelisin sen?"

"Tüm söylemek istediklerim bu kadardı."

"Anlıyorum, fakat sana birkaç soru daha sorabilir miyiz?"

"Tüm söylemek istediklerim bu kadardı," diye tekrarladı adam, kucağındaki iri ellerini iki yumru haline getirmişti.

"Tamam, hiç sorun değil," dedi Cari, not defterini ve kalemini çıkardı. "Bize az önce söylediğin şeyleri bir de yazabilir misin? Hatırlamama yardımcı oluyor da. Hepsini yaz ve sayfanın en altına da imza at."

"Mmhmm." Adam, kalemi eline aldı ve ucunu kâğıda dayadı. O uğraşırken, diğerleri bekliyordu. İşi bittiğinde elindekileri geri verdi. Not defterine acemice çizilmiş iki figür vardı, biri yerde yatıyordu, diğeriyse ellerini başına götürmüş şekilde onun yanında dikiliyordu. Yüz ifadesi, sessiz bir çığlık atar gibi donup kalmıştı.

"Bu sen misin?" diye sordu Cari ayakta duran figürü işaret ederek. Adam başıyla onayladı.

"Beni içeri atmalısınız. Burada kalamam. Yakmda beni almaya gelecekler, öldürdüğüm herkes gelecek."

"Seni henüz içeri atamayız," dedi Danny. "Öncesinde, doktor ve hemşirelerin daha iyi hissetmeni sağlaması lazım."

"Onlar benim için hiçbir şey yapamazlar." Adamın gözleri odanın köşesine odaklandı. "Burada kalamam."

"Daha iyi hissetmeye başladığın zaman geri döneceğiz ve biraz daha konuşacağız," diye söz verdi Cari. "Bildiklerini bizimle paylaştığın için teşekkür ederiz."

Adam gözlerini köşede tutmaya devam etti. Dudakları kıpırdıyor, ancak dua ediyormuş ya da sadece kendisinin duyabildiği bir sohbetteymiş gibi herhangi bir ses duyulmuyordu. Dedektifler koridora çıktı. Hemşire odasına giderek kapıyı çaldılar.

"İşiniz bitti mi?" diye sordu bölüm başkanı odadan çıkıp koridorda onlara katılırken.

"Evet, bitti."

"Sizi buradan çıkarayım o halde," dedi kadın. Ortak kullanım alanına geri döndüler. Kadın, kilit açılıp kapıyı ittirmesine izin verene kadar kimliğini duvardaki elektronik kart okuyucuya dayalı tuttu. Bekleme yerine geldiklerinde, kadın asansörü çağırmak için yapmaları gerekenleri tekrar etti. "Buradan sonra çıkış yolunu kendiniz bulabilir misiniz?" diye sordu.

"Evet, teşekkür ederiz." Danny, Cari ile birlikte asansöre binerken kadına gülümsedi.

Kapılar kapandığında, ortağı sordu, "Ne düşünüyorsun?"

"Adam, oldukça rahatsız görünüyor. Söylediklerinin bir kısmı doğruydu, ama bunların büyük bir bölümünü televizyondan öğrenmiş de olabilir. Verdiği sokak ismi yanlıştı tabii, ayrıca kayıp kol konusunda seni yalanlamadı."

"'Ceset hâlâ arabanın altında/ dedi. Bundan ne anlıyorsun?"

"Bilmiyorum," diye yanıtladı Danny. "Belki de başka bir cesetten bahsediyordur, henüz bulamadığımız bir cesetten."

"İşte bu çok rahatsız edici."

Danny, omuz silkti. "Adam birçok kişiyi öldürdüğünü, durmak istediğini, fakat duramadığını söyledi."

"Kızın öldüğünden de emin görünüyordu. Eğer haber kanallarını izliyorsa, kızın hâlâ hayatta olduğunu bilmesi gerekmez miydi?" İlk kata indiler ve hastanenin ön tarafma doğru ilerlediler.

"Adamın deli olduğunu unutmayalım. Bunların hepsi muhtemelen kuruntulu düşüncelerden ibaret. Yine de... Kollarındaki o izlerin nasıl olduğunu öğrenmek isterdim." Öğlen güneşi altında gözlerini kısarak otoparka girdiler. "Bu arada," diye atıldı Danny, "neden yazılı bir itiraf almak için zahmete girdin? Psikiyatri bölümünün şu anki durumuna bakarsak, böyle bir şeyin mahkemede geçerli olmasına imkân yok."

"Bunu adamın itirafı için yapmadım," diye cevap verdi Cari. Arabanın kilidini açtı, ancak tepesinin üzerinden ortağına bakarak olduğu yerde dikilmeye devam etti.

Eli kapının mandalında olan Danny, bir süre sessizce bekledi. Aniden yüzü aydınlandı. "Tabii ya! Katilimiz solaktı. Adamın hangi elle yazdığını görmek istedin!"

Cari, başıyla onayladı. "Fark ettin mi peki?"

Danny, kâğıdın üzerine dayanmış kalemi gözünün önüne getirerek bir süre düşündü. "Yok artık," dedi.

"Adamı polis gözetimine almak için gerekli evrakları doldur. Taburcu edilmeye hazır olunca onu içeri alacağız. Bay Harold Matthews beni ürpertiyor ve çizdiği resim hiç

hoşuma gitmedi. Adam delinin teki olabilir, ama henüz listeden çıkarmamamız gerektiğini düşünüyorum. Olayın arkasında başka bir şeyler olmadığından kesinlikle emin olmalıyız."

Adli diş hekimi Dr. Aaron Blechman’ın ofisi Çocuk Hastanesinin dördüncü katındaydı. Oda, sanki binaya sonradan eklenmiş gibi, uzun ve loş koridorun en sonuna yerleştirilmişti. Kapıya, odanm sahibinin kim olduğunu belirten küçük bir yazı asılmıştı. Odanın içi klostrofobi yaratacak kadar dardı ve büyük bir kısmı meşeden yapılmış, üzeri kitap ve kâğıt yığınlarıyla kaplı bir masa tarafından dolduruluyordu. Akşamüzeri griliği 45. Cadde'ye ve biraz ilerideki St. Mary Mezarlığı'na bakan pencereden süzülerek içeri giriyordu.

"Yani diyorsun ki," diye durumu özetledi Dedektif Danny Hunt, "ikinci kurbandaki ısırık izleri ile birinci kurbandakiler eşleşiyor."

Blechman başını iki yana salladı. "Eşleşmiyor, hayır. Deriyle birleştiği açı, nüfuz ettiği derinlik, ezilmiş bölgenin çevresi; bunlar yaradan yaraya değişen şeyler. Bir insamn ısırığı dinamik bir kuvvettir. Çok değişkendir."

"Ama bu yaraların aynı kişi tarafından yapıldığını düşünüyorsun," diye söze girdi Dedektif Schroeder. Yüzü sanki uzun süren, inatçı bir hastalıktan yeni yeni kurtuluyormuşçasına epey gergin görünüyordu. Aslında bazı açılardan öyleydi de. Teşkilatta geçirdiği on beş yıl, başarısızlıkla sonuçlanan iki evlilik, ülkenin öbür tarafında

yaşayan ve neredeyse hiç konuşmadığı yetişkin bir kız çocuğu... Bugünlerde işi için yaşıyordu. Elinde kalan tek şey buydu.

"Diş yapıları benzerlik gösteriyor," diye cevapladı Blechman. "Her iki kurbandaki yara izinden alınan salya örneğinin DNA analizi size daha net cevaplar verebilir."

"Aynı adam olduğundan neredeyse eminiz," dedi Dedektif Hunt diş hekimine, ortağına da kısa bir bakış atarken. "Ne yazık ki, ilk kurbandan alınan salyanın DNA analizi CODIS programında eşleşme bulamadı."

Ben, boş gözlerle diğerlerine baktı. "CODIS nedir?" diye sordu.

"FBI’ya ait olan Karma DNA Bilgi Sistemi," diye cevapladı Sam. "Program, 1994 yılında, vahşice işlenen cinayetlerden elde edilen biyolojik örnekler için DNA veritabaru oluşturmak amacıyla kuruldu."

"Anladım," dedi Ben. "Yani bu demek oluyor ki..."

"Birçok şey demek olabilir," dedi Cari. "Zanlı, diğer cinayetlerini bu veritabanı kurulmadan önce işlemiş olabilir ya da biyolojik numunenin alınmadığı suçlar işlemiştir."

"Veya," diye araya girdi Dedektif Hunt, "bu saldın zanlının ilk girişimidir."

Ben başıyla onayladı. "Hunt haklı gibi görünüyor."

Aşağıdaki caddeden gelen trafik gürültüsü dışında odada kısa bir sessizlik oldu.

"Başka bir şey daha var," dedi Blechman. "Sol üst köpek dişi ile ilk azı dişi arasında normal olmayan bir boşluk var. Diyastaz dediğimiz bu durum, iki diş arasındaki anormal boşluk anlamına geliyor. Boşluk yaklaşık iki milimetre kadar oluyor."

Schroeder, defterine hızla not alıyordu. "Diyastaz," dedi. "Herhangi biri tarafından fark edilebilir."

"Hayır, edilemez," diye yamtladı diş hekimi. "Bu anormallik, güç algılanan bir durumdur. Neyi aradığınızı bilmeniz gerekir." Kitap rafından plastik bir diş modeli çıkardı ve kaleminin ucuyla sözü geçen dişi işaret etti. "Sorun burada yaşanıyor," dedi, "sol üst köpek dişinin hemen ardında."

Cari, Sam’e bakü. "Eğer kasabanın dişçi kayıtlarını ele geçirebilirsek..."

Sam, başını iki yana salladı. "Sanmıyorum. Tıbbi ve dental bilgiler hasta gizliliği kanunları ile korunuyor. Doğru değil mi, Ben?"

Ben, onaylamasına başın salladı. "1996 yılırım Amerika Birleşik Devletleri hükümeti tarafından yürürlüğe konan Sağlık Sigortası Taşınabilirlik ve Sorumluluk Yasası günümüzde tıp kurumlarında kemikleşmiş bir yasa gibi. Sonuçta, tıbbi ve dental kayıtlara erişim koruma altında."

"Hakim spesifik bir suçlunun diş kayıtlarına ilişkin mahkeme celbi çıkarabilir," diye devam etti Sam, "tabii eğer yeterince kanıt varsa. Fakat tüm kasabamn diş kayıtları için mahkeme celbi çıkarmak ümitsiz bir vaka."

"Böyle bir dava olsa bile mi?" diye sordu Cari.

"Özellikle de böyle bir davada," dedi Sam. "Onu yakalamak ilk adım. Bölge Başsavcısı'ran davayı devam ettirme yetisini riske atmak da istemeyiz. Şayet yeterli delil bulamazsak, elini kolunu sallayarak yürüyüp gidecektir."

"Eğer onu yakalarsam, bir süre herhangi bir yere yürüyemeyecektir," diye homurdandı Cari defterini ceketinin

iç cebine yerleştirirken. Ardından Dr. Blechman’a döndü. "Kızın DNA raporları gelince bizi haberdar edersiniz, değil mi?"

"Tabii ki," diye cevapladı Blechman her biriyle tokalaşırken. "Yardım edebileceğim başka bir şey olursa lütfen haberim olsun."

Tek sıra haline koridora çıkarak asansöre yöneldiler. "Sanırım," dedi Sam, "hepimiz aynı yere gidiyoruz."

Hafif bir zil sesi duyuldu ve önlerindeki asansörün kapıları kayarak açıldı. "Kesinlikle," diye karşılık verdi Ben. "Hadi gidip kızın ne durumda olduğuna bakalım."

Yoğun Bakım Ünitesi bekleme odası sanki birazdan kasaba toplantısına sahne olacakmış gibi görünüyordu. Birçok tamdık sima hem bekleme odasında hem de hemen dışarıdaki koridorda boş boş dolaşıyordu. Normalde odanın merkezinde bulunan sandalyeler, ayakta duran kalabalığın sayısmı arttırmak için duvara dayanmıştı. Paul ve Vera Dressler, geçmiş olsun dileklerini sunan arkadaşları ve komşuları tarafından çevrelenmişti. Masanın üzerini dolduran göz alıcı çiçekler, kokuları ve parlaklıklarıyla odaya nüfuz ediyor gibi görünüyordu. Bir grup halindeki küçük çocuklar sürekli birbirleriyle konuşup kıkırdarken, Monica’nın okulundan gelen arkadaşları da koridorun ucunda toplanmış, kendi aralarında sessizce sohbet ediyorlardı.

Ben ve beraberindekiler oraya vardığında, gülücükler ve samimi selamlamalarla karşılandı. Kalabalığın içine çekilip, sorulara maruz kalarak sohbete başladılar. Monica’nın iyileşme süreci hakkında bilgi almak istediler, ancak tek öğrenebildikleri güncel prosedürler oldu. Ben, kızın yaraları ve teşhisi hakkındaki sorulara boğuldu. Odanın karşısında duran Susan ile göz teması kurunca, karısının da ziyaretçilere bazı tıbbi detayları basitleştirerek anlatmak için geldiğini anladı.

Soruşturma sürecinin nasıl ilerlediği ile ilgili sorular da

soruldu. Ben, bu soruları doğrudan Sam’e ve diğer dedektife havale etti. Herhangi bir şüpheli bulundu mu? diye sordular. Elinizde ipuçları var mı? Monica’ya saldıran kişi ile Kevin Tanner’ın ölümünden sorumlu olan kişi aynı şahıs olabilir mi? Bunu yapan kişi yerel halktan biri mi, yoksa sadece geçip giden bir yabancı mı? Ben, tüm bu sorulara aynı cevabı vermişti: "Bilmiyorum. Bu konuda dedektiflerle konuşmanız gerekiyor." Doğru olan da bu, diye düşündü.

Hepsi Monica’yı görmeye gelmişti. Kasabanın bu küçük kızı vahşi bir saldırıya uğramış ve ormanlık arazide ölüme terk edilmişti. Cesur kız, birileri tarafından bulunabilmek için çamur ve çalılıklarla kaplı yaklaşık on iki kilometrelik mesafeyi sürünerek geçip yol kenarına çıkabilmişti. Herkes kızın ailesine destek olmaya gelmişti. Fakat aynı zamanda onu da görmek, yatağmın kenarına oturup iyileşmesi için dua etmek, geçmiş olsun dileklerini iletmek de istiyorlardı.

Etrafındaki yüzler bir bütün haline gelmeye başladıkça Ben, Monica Dressler’ın yalnızca kasabadan birini temsil etmediğini fark etti. Monica, birçok yönden kasabanın ta kendisiydi; hep birlikte göğüs gerdikleri bu duygusal saldırırım şekil almış haliydi. Ben’e ve tüm diğerlerine göre Monica, üzerlerine çöken bu kötülüğe boyun eğmemeyi simgeliyordu. Kız, hayatta kalma savaşı verirken bile onlar için ilham kaynağı olmuştu. Bu durumdan kurtulmanın bir yolunu bulabilirse, işte o zaman hepsi kurtulacaktı.

"Adam kaçtı da ne demek oluyor?" Dedektif Schroeder elini koyu renk saçlarında gezdirdi. Acil Servis’in ambulans girişinde duruyordu.

"Üzgünüm, hastane ağzı işte," dedi güvenlik görevlisi. "Hastalar tutuklu olmadıkları için genelde 'firar etti'demiyoruz. Ama bu durumda..." Otomatik açılan cam kapıya baktı. "Olay gerçekleştiği anda polise bildirdik. Şu anda onu arıyorlar."

"Onu aradığımızı biliyorum. Radyodan duydum." Cari öfkesini kontrol altına almaya çalışarak derin bir nefes aldı. "Nasıl oldu bu? Psikiyatri bölümünün kilitli bir tesis olduğunu sanıyordum."

"Kilitli bir tesis zaten," diye onayladı adam. "Bölümden ayrılmak ve asansörü çağırmak için iki ayrı kimlik kartın olmalı."

"Hatırlıyorum."

"Ama hasta psikiyatri bölümünden değil, Acil Servis'ten kaçtı."

"Acil Servis’te ne işi vardı?"

"Bölümdeyken kriz geçirmiş, bayağı kötüymüş sanırım. Hemşire bize telefon edip onu transfer etmek için yardım etmemizi istedi. Sedyeye alabilmek için epey uğraşmamız gerekti."

"Hâlâ kriz geçiriyor muydu peki?"

"Hayır, kriz sona ermişti fakat bilinci yerinde değildi. Doğrusu ben sadece güvenlik görevlisiyim, tıbbi şeylerden falan anlamam, ama adam ölmüş gibiydi."

"Sonra ne oldu?"

"Sedyeye yatırdıktan sonra psikiyatri bölümünden ayrıldık, asansörle birinci kata indik ve onu Acil Servis’e getirdik. Burası epey karışıktı. Kalbi aniden duran birini yeni içeri almışlardı. Kullanabileceğimiz boş bir yatak yoktu, görevli hemşire de bize sedyeyi ambulans girişinin oradaki duvara yaslamamızı söyledi. Ardından kalbi duran hastanın yakmlan geldi ve ortalığı birbirine katmaya başladılar. Acil Servis çalışanlarının yardıma ihtiyacı vardı. Bizim hastamızın da bilinci yerinde değil gibiydi," diye omuz silkti. "Adamın bir yere gidecek hali yoktu."

"Evet, belli oluyor."

"Birkaç dakika sonra sedyeye baktığımda ise adam yerinde yoktu. Ayaklanıp dışarı çıktığını düşündüm. Daha önce, kriz geçirip de bu kadar çabuk uyanan bir hasta görmemiştim."

"Tabii adam gerçekten bir kriz geçirdiyse," diye söylendi Dedektif Schroeder.

"Ne demek istiyorsun? Ne yani, rol mü yapıyordu?"

"Şu anda, ne düşünmem gerektiğini bilmiyorum," dedi Schroeder aracına doğru ilerlerken omzunun üzerinden. "Tek bildiğim adamm kaçtığı ve onu hemen bulmamız gerektiği."

Gençler, Thistlevvood Yolu'nun hemen dışındaki S&D Araba Mezarlığı’nın hurdalığına genellikle sadece Mezarlık derdi. Yarım dönümlük arazi dikenli tellerle çevrelenmişti. Oraya buraya dağılmış metal parçalarını ve paslanmış otomobil enkazlarını gören biri en son ne zaman tetanos aşısı olduğunu düşünürdü. Asma kilit takılmış ön kapının yanındaki eskimiş ve üzeri çukurlarla kaplı bir tabela, ziyaretçilere uyarıda bulunuyordu: İzinsiz içeri girenlere gereği yapılacaktır. İnsanın aklında, elinde tüfeğiyle bekleyen, tulum giyen, dişsiz ve çıplak ayaklı bir mülk sahibi canlanıyordu. Rocco adındaki perişan görünüşlü bir Rottweiler, mekânda devriye geziyor, sanki buradaki herhangi bir şey çalmaya değermiş gibi döküntülerin arasındaki yollarda durmak bilmeden dolanıyordu.

Mezarlık’ın gençlere göre bir mâkan olmadığı aşikardı. Dolayısıyla her türlü buluşma için ideal bir yer olarak seçilmesi pek de şaşırtıcı değildi. Mekan, Ernie Samper’in muhasebeci olan babasına sekiz yıl önce ölen dedesinden miras kalmıştı. Metal hurdalarından ve araba enkazından hiçbir şey anlamayan bir muhasebeci olarak burayı elden çıkarması gerekirdi, ancak bir türlü yapamadı. Kulağa ne kadar tuhaf gelirse gelsin, mekânın manevi bir değeri vardı

ve ailenin mülkü olarak kalmıştı. Ancak işletilmediği için yıllar geçtikçe, bu korunaklı bölgedeki her şey gibi yavaş yavaş toprağa karışıyordu.

"Anlayamadığım şey," diyordu Dave Kendricks, "polisin ilk cinayetten bu kadar kısa süre sonra böyle bir şeyin yaşanmasına nasıl izin verdiği."

"Aynı anda her yerde olamazlar," diye belirtti Eileen Dickinson. Bir zamanlar mavi bir Chevy Malibu olan arabanın kaportasına oturmuştu. "Onların suçu olmadığını düşünüyorum."

"Sebebi, babanın Şerif Departmanında çalışıyor olması," diye yorum yaptı Kent Savage. Çamurun içinden küçük bir taş parçası aldı ve yaklaşık yetmiş beş metre ilerideki bir Ford Ranger’ın sol farına doğru fırlattı. Taş, hedef alınan noktanın yaklaşık kırk santim sağından sekerken metalik bir ses çıkardı.

"Konuyla hiçbir ilgisi yok," diye cevap verdi Eileen. "Bir şeyler yolunda gitmediğinde herkes polisi suçlamak istiyor. Çünkü onlar kolayca suçlanabilecek günah keçileri. O gece settin de birilerini evine götürmeyi teklif ettiğini görmedik."

"Brian Fowler onunla evine kadar yürüdü ama kız yine de saldırıya uğradı," diye karşılık verdi Kent.

"Evinin kapısına kadar götürmedi sonuçta, öyle değil mi?"

"Hayır, götürmedi. Belki de onu suçlamalıyız."

"Bence o zaten kendini yeteri kadar suçluyordur," dedi Devon. Uzandı ve Rocco'nun sağ kulağını okşadı. Köpek mırıldandı ve beklemediği ilginin ne anlama geldiğini düşünüyormuş gibi kuyruğunu salladı. "Brian ne durumda acaba?" diye sordu Devon. "Ondan haber alan var mı?"

Herkes sustu. Birçok kez aramalarına ve evine gitmelerine rağmen kimse iki haftadır Brian Fovvler’ı görmemişti. Monica Dressler'inki ile birlikte onun sırası da boş duruyor, sürekli olarak iki gencin orada bulunmayışının ardındaki nedenleri hatırlatıyordu. Boş sıralar dikkat dağıtan şeylermiş gibi, öğretmenlerin hiçbiri onlardan bahsetmiyordu. Sıralar boş kalmaya devam etti. Kimse ne oraya oturmaya, ne de sıraları ortadan kaldırmaya cesaret edebildi.

Paul Dalouka’nın sesi yükseldi. "Brian’ın üvey babası anneme muhtemelen okulun geri kalanına devam etmeyeceğini söylemiş. Sanırım bir süre evde eğitim alacakmış."

Diğerleri, onaylarcasına başlarını salladılar.

"Ben Brian’ı suçlamıyorum," dedi Eileen Dickinson. "Böyle bir şey olacağını bilmesine imkân yoktu." Bu açıklamasına destek olacak birilerini arar gibi etrafına bakındı. "Hangimiz olsak aynı şeyi yapardık."

"Katılıyorum." Tüm kafalar, hurdaların ortasında bacak bacak üzerine atarak oturan Natalie Rodes’e çevrildi. "O gece birçoğumuz eve yalnız döndük." Başım kaldırdı ve Volkswagen Beetlein kaportasma yaslanan Bret Graham’a baktı. "Senin evin Devon'un evinden yaklaşık 6 kilometre uzakta değil mi? Benimki en az o kadar uzak. Ve ikimiz de sağ salim eve vardık." Yüzü asıldı, bakışları önündeki zemine odaklandı. "Yaşananlar, hiçbirimizin tahmin edebileceği bir şey değildi."

"Daha önce bir kez daha yaşanmış olması dışında," diye yanıtladı Devon. Başını iki yana salladı. "O gece insanların evlerine yürüyerek gitmesine asla izin vermemeliydim. Herkesin eve taksiyle dönmesi konusunda ısrar etmeliydim."

"Tüm kasabadakileri toplaşan bile o kadar kişiye yetecek taksi bulamazdın/'diye belirtti Thomas. "Katılanların saatlerce sizin evde beklemesi gerekirdi."

"Ne güzel işte, etrafı temizlememe yardımcı olurlardı," dedi Devon, herkes hafifçe kıkırdadı. Rocco ayağa kalktı ve devriyesine kaldığı yerden devam etmek üzere hurda labirentine daldı.

"Bu köpek bunamış," dedi Russell Long.

Ernie Samper gülümsedi. "Üstelik çok da çirkin. Ama hiç değilse bir kişiliği var, ki bu özellik siz zavallıların çoğunda yok."

"Hurda yığınları arasında devriye geziyor," dedi Russell. "Dikkatini çekmek istediğim tek nokta bu Emie, hani fark etmemiş olabilirsin diye söylüyorum. Köpek, bir çöplüğü koruyor."

"Çalışkan ve kendini işe adamış profesyonel bir köpek," diye yanıtladı Samper. "Sen de denemelisin."

"Şu anda yeşil bir buzdolabının üzerine işiyor," dedi Marty Spears kısık gözleriyle güneşe baktığı sırada gözlüklerini ayarlarken. Hepsi dönüp baktı. Sol arka ayağını gökyüzüne doğru kaldırmış olan Rocco, gerçekten işiyordu.

"Bu hareket buzdolabının değerini biraz düşürecek," diye espri yaptı içlerinden biri ve acılarını bir an için unutup hep birlikte güldüler. Mezarlık’ın içindeki otomobillerin kalıntıları onları sessizce inceliyormuş gibi görünüyordu. 22. Yol'un doğu tarafındaki yoldan geçen araçların çıkardığı gürültüler duyulabiliyordu. Aradaki mesafe aynı anda hem çok uzak hem de çok yakın görünmüştü.

"Hadi gidelim," diye öneride bulundu Paul Dalouka. "Bu mekândan sıkıldım."

Natalie Rhodes ayağa kalktı, gerinirken sol dizi hafifçe kıtladı. "Eğer biraz daha burada kalırsak hurdalığın bir parçası haline geleceğiz," dedi. Bu tespitini herkes onayladı.

Tek sıra halinde ön kapıdan çıkarken, kendi aralarında sohbet ediyorlardı. En son çıkan Emie'ydi. Paslı zinciri kapıya dolayarak asma kilidi yerine yerleştirdi. Sycamore Sokağı'na çıkan sarp yamacı tırmanan kafileyi takip etti. Zirveye ulaştığında arkasına dönerek babasının artık uzakta kalan ve sisin içinde yavaşça kaybolan mülküne baktı. Köpek de yaşadığı dünyayı çevreleyen tellerin ardından ona bakıyordu.

Monica Dressler’e yapılan saldırının ardından günler, bu gibi durumlarda hep yaşandığı gibi, trajediden en çok etkilenenler için yavaşça ilerledi. Şok ve inanamamazlık insanı güçsüz kılan krizlere, öfkeye ve üzüntüye yol açıyor, onları hassas ve dalgın bir hale getirip, soruları cevapsız bırakıyordu. Acılarının onlara sunduğu özel odalarda yalnız başlarına oturuyorlardı ve zaman, duvardaki saat tarafından değil, insanların yüzlerindeki değişimle ölçülüyordu.

Kızın cerrahı Dr. Elliot, iyimser bir halde, Paul ve Vera Dressler’i kızlarının beklenenden çok daha hızlı iyileştiği konusunda bilgilendiriyordu. Fazladan organlar gibi Monica’nın kaburgalarından sarkan plastik tüpler çıkarıldı ve ciğerler yine de havayla dolmaya devam etti, ki bu iyiye işaret, diyordu cerrah. Karın ameliyatı gerçekleştirilmiş ve başka bir yaranın bulunmadığı, karaciğer kanamasının tamamen durduğu tespit edilmiş, karın zarı kapatılmış ve dikilmişti. İkinci tespit ameliyatını takip eden her bir günde ise karındaki borular çıkarılmıştı. Sol ayak bileğindeki kırıklar düzeltilmiş ve titanyum tabakalarıyla takviye edilmiş, şişlik de inmişti. Estetik cerrah da sağ göğüs ve kısmen koparılmış olan sağ kulağın yeniden yapılandırılması planlarını anlatmak için oradaydı. Ameliyatın mükemmel sonuçlanacağına inandığını söyledi. Soldaki iki kopuk

parmak için prostetikler kullanılabilirdi ve baş parmak, işaret parmağı ve orta parmak zarar görmediği için el, işlevlerini tam olarak yerine getirebilirdi.

Fakat yine de... Kız uyanmayabilirdi.

Hastaneye geldiği günden beri sürekli olarak damarlarında dolaşan yatıştırıcı ilaçlara üç gün önce son verilmişti. Dr. Elliot, serumlar çıkarıldığında bile, vücudun sistemde kalan ilaçları yok etmesinin vakit aldığını söyledi. Etkilerin saatlerce, hatta günlerce sürebileceğini bildirdi. Ancak artık üç gün geçmişti ve henüz bir gelişme yoktu.

Kasabadaki birçok insan gibi, Ben ve Thomas da Monica’nın durumunu öğrenmek ve ailesini ziyaret etmek için birkaç defa Pittsburgh’a geldi. Susan, ilk seyahatin ardından, bir dahaki seferlerde evde kalıp Joel ile ilgilenmeye karar vermişti. "Kızı o halde görmek beni çok üzüyor," dedi bir akşam üzere kocasıyla birlikte mutfaktayken, "ve sürekli oraya gitmenin Joel için de iyi olmadığını düşünüyorum."

"Paul ve Vera verilen desteği takdir ediyorlar, Susan," diye cevap verdi Ben karısının bu alışılmadık çekingenliğine bir anlam veremeyerek. "Bu konuyu tekrar düşünebilirsin."

"Yapamam," dedi Susan. "Fakat sen ve Thomas gitmelisiniz. Onun, olayların bu yönünü de görmesi gerektiğini düşünüyorum."

Ben başını sallayarak onayladı. Monica’nın yolun kenarında bulunduğu gece Susan, gece vakti partiye gitmek için evden kaçıp kaçmadığı konusunda Thomas ile tartışmıştı. Susan’ın içgüdüleri doğru çıkmıştı ve kısa bir inkâr sürecinin ardından oğulları onların isteğine karşı çıkarak o gece evden ayrıldığını kabul etti.

"O şekilde kaçıp gitmek yanlış bir davranıştır'diye Susan’a katıldı Ben. "Böyle bir şeyin onun başına geldiğini düşünmeden edemiyorum."

Susan kurulama bezini tezgâhta gezdirdi ve kırıntıları kenara kadar sürükleyerek avucuna döktü. Dolabın kapağını açtı ve hepsini çöp kovasına boşalttı. "Biraz büyüdükleri zaman çocuklarla nasıl baş edeceğini bilememek zor bir şey/'dedi düşünceli bir şekilde. "Yaptıkları seçimleri, kişilik dönüşümlerini kontrol edemiyoruz."

"Sadece elimizden gelenin en iyisini yapabiliriz," dedi Ben onu rahatlatmaya çalışarak.

Karısı pencereden dışarı baktı ve Ben onun bakışlarını takip edince dünyanın Susan’a çok büyük, çok değişken, çok zor ve uçurumlarla dolu bir yer gibi göründüğünü fark etti.

"Onu kaybetmek istemiyorum," dedi Susan kendi kendine, cümlesinin sonunda sesi titremişti.

Ben arkasından ona yaklaştı ve elleriyle omuzlarını kavradı. "Endişelenme," dedi ensesine yumuşak bir öpücük kondururken. "Onu kaybetmeyeceğiz."

Parmaklarıyla sağ eline dokunan Susan, gülümsemesine karşılık vermek için başını yan tarafa doğru çevirdi. "Biliyorum," dedi, ancak hüzünle bakan gözleri Ben’in nasıl ulaşacağını bilmediği bir dünyada kaybolmuştu.

Cari Schroeder yanında diğerleriyle birlikte toplantı odasına girdi ve telefonun bağlanmasını bekledi. Sam Garston karşısında, Dedektif Hunt ise sol tarafında oturuyordu. Genç ortağı, elindeki kalemi huzursuzca döndürüyordu. Cari bunu yapmayı kesmesini diledi, sinirlerine dokunuyordu. Davaya yeni atanan ve artık bu soruşturmadan sorumlu olan üç FBI ajanı da orada bulunup konuşulanlara şahitlik etmeseydi bu düşüncesini söylerdi. Fakat telefonun hoparlörü klimanın hafif mırıltısıyla birlikte tekrar tekrar çalarken, sessiz bir şekilde Büro'daki bilgisayar analizcisi kardeşi Mike’ın hattın öbür ucundaki lanet telefonu açmasını bekledi.

Ellerindeki en sağlam ipucu iki kurbanda da görülen ısırık yaralarıydı. Salya numuneleri, CODIS sisteminde eşleşme sağlayamamıştı ancak yine de çok önemli bir şeye rastlanmıştı, ki bu da üç FBI ajanının neden Jefferson Vilayeti Şerif Departmanında bulunduğunu açıklıyordu. İkinci kurbanın ısırık yaralarından alınan DNA örnekleri, ilk kurbandan alınan örneklerle eşleşmişti. Dolayısıyla, saldırgan aynı kişiydi, ki bu da büyük bir ihtimalle bir seri katil ile uğraştıklarını gösteriyordu. İkinci kurban ölmemişti, bu yüzden suçlunun bu tanıma tam olarak uyabilmek için iki cinayet daha işlemesi gerekiyordu.

Bu cinayetlerin gerçekleşmesini bekleme niyetleri yoktu.

Cari adamın söylediklerine hâlâ bir anlam verememesine rağmen, Acil Servis'ten kaçan psikiyatrik hastası tek şüpheliydi. Adamın itiraf ettiği şeyde, sesindeki soğukkanlılıkta ve yüzündeki çığlık ifadesiyle kurbanın yanında dikildiğini gösteren halini çizdiği resimde rahatsız edici bir şey vardı. FBI kendilerine dava süresince yardım etmesi için işe aldığı becerikli profil uzmam bu tip hezeyanlara sahip hastaların ikna kabiliyetinin oldukça yüksek olduğunu söyledi. Ancak hezeyanların gerçeklik payı olup olmadığım söylemek zordu. Problem, adamın bulunduğu yeri bilmemeleriydi. Adamın verdiği isim, Harold Matthevvs da uydurma bir addı. Ve yerel halktan olmadığı kesindi. Eğer gezgin biriyse, şimdiye kadar ülkenin diğer ucuna göç etmiştir, diye düşündü Cari. Adamı bir daha görmeyebilir ya da hiçbir haber alamayabilirlerdi. Ama yine de, böyle bir ihtimal vardı, ki Carl’ı asıl endişelendiren de buydu.

İki kurbana ait yaraların renkli ve detaylı fotoğrafları önlerindeki masaya dağıtılmıştı. Görüntüler nemli derinin grotesk bir kolajı gibiydi. Pittsburgh'daki diş hekimi, yaralardan silikon kalıplar çıkarmayı başarabilmişti. Yüzeysel yaralardan biri diş hekiminin sol üst köpek dişi ile ilk azı dişi arasında anormal bir genişleme, kendi deyişiyle bir diyastaz, keşfetmesine yeterli olacak kadar iz bırakmıştı. Sağlam bir ipucu değilse de üzerinde çalışacakları bir şeydi. Ancak o andan itibaren nasıl bir ilerleme kaydetmişlerdi?

İki gün sonra dişlerini fırçalarken, Carl’ın aklına bir fikir geldi. Diş fırçasını plastik kabına yerleştirdi ve dişlerini

inceleyebilmek için aynaya sırıttı. Birinin diş yapısı hakkında bilgi edinebilmek için kullanabileceğimiz, kolay bir yöntem var mı acaba, diye merak etti. Tüm kasabanın diş kayıtlarını incelemek için mahkeme celbi çıkarmak olacak şey değildi; peki ya basit bir fotoğraf çekimi? Gülümseyen birinin yakından fotoğrafını çekerek nasıl bir bilgiye ulaşabilirdi acaba? Bilmiyordu. Yerinde olmayan bir diş ya da abartılı çarpıklıklar dışında pek bir şey çıkmayabilirdi belki de. Bir diş hastalıkları uzmanına danışması gerekecekti. Başka bir soru da fotoğrafları nasıl çekeceğiydi, ancak buna bir çözümü olabileceğini düşündü. Cari mesleğin ilk zamanlarında devriye polisliği yaptığı günlerde bilgisayar ekranında bir sürü ehliyete göz atmıştı. Her birinde ona gülümseyen bir fotoğraf bulunuyordu. Bazı insanların resimleri çekildiği sırada gülümsemedikleri doğruydu, ama çoğunluğu gülümsüyordu. En azından yüzde yetmişi öyle, diye düşündü. Bunu bilecek kadar çok ehliyete bakmıştı. Ehliyeti olan her sürücünün resmi, Ohio Motorlu Taşıtlar Dairesi'nde saklıydı. Asıl mesele, bu fotoğraflardan diş anatomisi hakkında ne kadar bilgi toplanabileceğiydi. Gülücüğü ekrana yaklaştırarak bir sonuca ulaşabilmek için görüntüleme programı kullanmalıydı. Bazı ölçüler almak ve bu ölçüleri adli diş hekiminin elde ettikleriyle karşılaştırmak gerekecekti. Mantıklı bir plan mıydı? Bunu öğrenmek için MikeT aramıştı. Cevap, teknik şeylerle ilgili her konuda olduğu gibiydi, durum eldeki verilere bağlıydı.

Fotoğrafları büyütmek ve analiz etmek için yazılım programlan bulunuyordu elbette ve yapabilecekleri şeyler sürekli olarak gelişiyordu. Büro, bu tip programları yirmi

yıldan uzunca bir süredir farklı sebeplerle kullanmaktaydı. Ehliyet için gerekli olan fotoğraflar artık her eyalette dijital bir ortamda çekiliyor ve kullanımı daha da kolaylaşıyordu. Çoğu insanın ortadaki üst dişleri, yan kesici dişleri, köpek dişleri ve ilk azı dişleri gülümsediklerinde kısmen görünüyordu. Kocaman gülümsemeleri olan insanlar ikincil azı dişlerini gösterirken, bazıları da alt orta dişlerini, yan kesici dişlerini ve köpek dişlerini gösteriyordu. Ancak bunlar azınlıktaydı. Tabii herkes ehliyet için fotoğraf çektirirken gülümsemiyordu fakat bazı eyaletlerde bu yönde talimat veriliyordu. Ne var ki Ohio o eyaletlerden değildi. Bu yüzden, Mike’ın söylediğine göre, gerçekten odaklanmaları gereken şey fotoğraf için gülümseyenlerin üst diş yapısında bulunan dört ile sekiz adet dişi incelemekti. İki boyutlu bir fotoğrafta en güvenilir ölçüler her dişin kenar yüzeyi ve aralarında bulunan boşluktu. Bu bilgilerin ne kadar kullanışlı olacağı büyük ölçüde adli diş hekiminin fotoğraflardan ve ısırık yaralarının silikon kalıplarından ne çıkarabileceğine bağlıydı. Bu iş için bilgisayar kullanılması daha güvenliydi. Bilgisayarlar öngörülebilirdi. Gerçek hayat ise her zaman kapalı kutuydu.

Artık FBI da resmi olarak işin içine girdiğinden, Mike neler bulabileceğini görmek için ehliyet fotoğraflarını incelemeye başlamıştı. Öncelik Jefferson Vilayetindeki sürücülerdeydi. Herhangi bir sonuca ulaşamadıkları takdirde araştırmayı komşu vilayetlere kadar genişleteceklerdi. Yine de katili bulmaları zayıf bir ihtimaldi ve Cari bunun farkındaydı. Tüm bunlar suçlunun bir ehliyeti olduğunu varsayarak yapılan girişimlerdi. Fakat en azından bir başlangıç

olmuştu. Şimdi, Mike’ın Sacramento'daki laboratuvarından telefona cevap vermesini bekledikleri sırada, altı adamdan bazıları dikdörtgen şeklindeki masanın etrafında oturuyor, bazıları da ayakta dikilip karşı tarafın çalan telefon sesini dinliyordu.

Telefon yedinci kez çaldığında cevap geldi ve ince bir ses "Ulaşmaya çalıştığınız kişiye mesaj bırakmak istiyorsanız, lütfen l’e basın," diye talimat verdi. Özel Ajan Culver bıyık alfandan küfretti. Telefonunu çıkardı ve birim sorumlusunun numarasını çevirmeye başladı. Dedektif Hunt elindeki kalemi daha hızlı çevirmeye başlamıştı. Cari yavaşça öne doğru eğilerek kendisini deliye döndürmeden önce bu harekete son vermesini rica etti. İki kurbana ait fotoğraflar masanın üzerinde dağmık bir şekilde duruyor ve ağır işleyen adalet sisteminin çözüm bulmasını bekliyordu.

Thomas ile birlikte yerlerine otururlarken, "Bugün durumu nasıl?" diye sordu Ben. Kızın annesi Vera pencerenin kenarında durmuş, yanlarındaki yatağın başında nöbet tutan birkaç vazonun içindeki çiçekleri düzenliyordu. Solunum terapisti tarafından iki gün önce çıkartılan endotrakeal tüp artık yoktu ve solunum cihazı sesi olmayınca odada garip bir sükûnet hâkim olmuştu. Odada farklıydı sanki; parlak ışıklar, sık sık çalan alarmlar, Yoğun Bakım Ünitesi’nin hareketli temposu gitmiş, yerine daha sakin ve durumları öylesine kritik olmayan hastaların bulunduğu bir bölüm gelmişti.

"Dün gece ateşlendi," dedi Paul Dressler. "Dr. Elliot durumun bir idrar yolu enfeksiyonu gibi göründüğünü söyledi. Antibiyotik tedavisine başladılar ve idrar torbası sondasını da çıkardılar." Adam kızına baktı. "Bugün daha iyi görünüyor."

Ben, onaylar şekilde başım salladı. "Foley sondası idrar yolu enfeksiyonlarını kaçınılmaz hale getirir. Çıkartılması iyi olmuş."

"Şimdi altında bebek bezi var," dedi Vera pencerenin yanından. "Birkaç saatte bir değiştiriyoruz. Dediklerine göre yapmamız gereke-" bir an Thomas’a bakarak duraksadı. "Özür dilerim," dedi. "Bunu duymak zorunda değilsiniz."

"Hiç gözlerini açtı mı?" diye sordu Ben konuyu değiştirerek.

"Hayır," dedi Paul. "Henüz bir gelişme yok."

"Muhtemelen çok yakında uyanacağını söylediler," dedi Vera. Gözlerini her birinin üzerinde gezdirirken, sesinde umutsuzluk vardı. "Dr. Elliot uyanmaması için hiçbir sebep olmadığım söyledi."

Kızın babası iç çekti. "Üç gün önce beyin MR’ı çektiler. Her şey normal görünüyormuş."

"Bu iyi haber," dedi Ben. Rahatlatıcı bir şekilde konuşmaya çalıştı. "Bu tip şeyler bazen biraz zaman alır. Eminim doktorlar-"

Sanki Ben onun söylediğinin aksini iddia ediyormuş gibi, "Çok yakın bir zamanda, dediler," diye tekrar etti Vera.

Paul, "Pekâlâ," diyerek araya girdi. "Bekleyip göreceğiz, Vera." Karısı, küçümseyici bir bakış attıktan sonra arkasını dönerek yeniden çiçekleri düzenlemeye başladı.

Paul, Thomas’a dönene kadar bir süre sessizce beklediler. "Okul nasıl gidiyor?"

"İyi," dedi Thomas. "Fakat hepimiz onu özlüyoruz."

Paul gülümsedi. "Bunu duysa çok hoşuna giderdi. Biliyorsun," dedi, "arkadaşlarının o kadar yolu aşıp Pittsburgh’a, onu görmeye gelmesi mükemmel bir şey. Ne komik... Hiç böylesine popüler olduğunu düşünmezdi."

Ben ayağa kalktı. "DNA analizlerinden elde edilen bulgulan tartışmak için Dr. Blechman ile görüşmem gerekiyor. Thomas’ın burada kalması sorun olur mu?"

Paul başım salladı. "Bizimle olmasından memnuniyet duyanz."

Ben, izin isteyerek odadan çıktı ve adli diş hekiminin ofisine doğru yürümeye başladı. İhtisas yıllarında stajyer olarak burada çalıştığından, ayrıca küçük oğlu aralık 2010’da Pediyatrik Yoğun Bakım Ünitesi'nde kaldığı sırada burada epey zaman geçirdiğinden, hastaneyi oldukça iyi biliyordu.

Hatırladığı kadarıyla her şey çok hızlı gelişmişti. Joel ve Thomas evin yukarı katanda maskaralık ederek, birbirlerine sataşarak ve koridorda koşuşturarak oynuyorlardı. Şimdi, üç yıl sonra hastanenin tanıdık koridorlarında yürüdüğü sırada bile Ben, neredeyse çocukların üst kattan gelen ayak seslerini duyabiliyordu.

"Biraz sessiz olun!" diye bağırmışta mutfak kapısından. "Telefonla konuşuyorum!"

Kiminle konuşuyordu ki? Hatırlayamadı. Çocuklar sessiz olmamışlardı gerçi. Aksine, sesleri daha da yükselmişti. Ben, ufak, plastik oyuncakların duvarlara çarparken çıkardıkları sesleri duyabiliyordu. Onları birbirlerine fırlatıyorlardı. Joel, ağabeyinin yaptığı bir çeşit işkence sırasında çığlık atmaya başlamışta.

"Dinle, ben seni daha sonra arayayım," demişti Ben. Telefonu kapatmış ve üst kata çıkmaya başlamışta. İkinci kat tırabzanlarının gıcırdadığım duyduğunda henüz üç basamak çıkabilmişti. Joel’in yukarıdan düşen bedeni Ben’i de geçerek zemine çarpmıştı.

Ben donup kalmıştı. Tüm yapabildiği oğlunun düşüşünü izlemek olmuştu. Joel, baş aşağı yuvarlanmıştı ve kafatasını ahşap döşemeye çarpmış, çatırtı sesi salonda yankılanmıştı.

Ben merdivenlerden inip odaya koştuğunu hatırlamıyordu ancak böyle yapmış olmalıydı, çünkü hatırladığı kadarıyla oğlunun yanma çömelmiş adını haykırıyor, yaralanıp yaralanmadığını soruyor ve kıpırdamamasını söylüyordu. Oysa talimatlara gerek yoktu. Çocuğun yere serilen vücudu, sessiz ve hareketsiz bir şekilde yatıyordu.

Birkaç saniye sonra Thomas da gelmiş, babasmın yanına diz çökmüş, inanamayan gözlerle kardeşine bakıyordu. "Kahretsindiye fısıldadı. "Düştü. Ben... Tırabzanı gördüğünü sanmıyorum. Doğrudan oraya doğru koştu, yavaşlamadı bile. Çarptı ve düşmeye başladı. Joel?... Joel, iyi misin?"

"Git telefonu getir," demişti Ben. "911’i ara. Bir ambulansa ihtiyacımız olduğunu söyle. HadiV

Ambulans, tıbbi helikopter ile buluşmuş ve o helikopter Joel’i buraya, Çocuk Hastanesi'ne getirmişti. Oğlu tedavilere on gün boyuca yanıt vermemişti. Umutlarını kaybetmeye başlamışlardı. Ve sonra, bir anda, Joel uyanmıştı.

"Thomas."

"Joel. Ben baban, Joel. Aç gözlerini. Ben buradayım."

"Babaaaa?"

"Evet. Benim, oğlum."

Çocuğun kaşları çatılmış, dilini kuru, çatlamış dudaklarında gezdirmişti. Konuşmaya başladığında, "Ben... düştüm mü?" diye sormuştu.

Ben cevap vermeyi denemişti ama kelimeler inatla boğazında takılmıştı. "Evet, oğlum. Düştün." Joel olayı idrak etmeye çalışmış, gözleriyle odayı taramıştı.

"Uzun bir düşüştü. Değil mi, baba?"

"Evet, öyleydi."

Ses tonunda bir belirsizlik olmasına rağmen, "Ama... Ama artık buradayım," diyerek tespitte bulunmuştu, sanki hem demeçte bulunuyor, hem de soru soruyor gibiydi.

"Evet," diye cevaplamıştı Ben, kendisini ve çocuğunu rahatlatma ihtiyacı duyarak. "Artık buradasın."

"Tamam," demişti Joel ve bir süreliğine gözlerini kapatmıştı.

Gözlerini kapatma, oğlum, diye düşünmüştü Ben. Tekrar ellerimden kayıp gitme. Tam bir şey söylemek üzereydi ki çocuğun dudakları aralanmıştı.

"Baba?" Sesi neredeyse bir fısıltı gibiydi.

"Evet?"

"Korktun mu?"

Ben, yüzünün buruştuğunu hissetti. Dudakları, birbirine sıkıca bastırdığı iki ince, çizgi halini almıştı. Ciddi bir şekilde oğluna bakmış ve başını evet anlamında sallamıştı.

Joel bir süre bunu düşünmüş, ardından bir kez daha başını kaldırarak babasının gözlerine bakmış ve, "Artık korkmana gerek yok," demişti.

"-kat?"

"Hı?"

"Kaçıncı kat?" diye bir kez daha sordu bir kadın sesi Ben’i hayal dünyasından çekip alarak.

Ben etrafına bakındı. Kapıları açık olan bir asansörün önünde duruyordu. Genç bir kadın henüz içeri girmişti ve sağ eliyle kapının kapanmasını önlüyordu.

"Ah... Evet, teşekkür ederim." Eşiğin diğer tarafına bir adım attı. "Dördüncü kat, lütfen."

Kadın öne doğru uzandı ve butona bastı. Bir süre tereddüt etti, fakat sonra, "İyi misiniz?" diye sordu.

"İyiyim," dedi Ben. "Neden sordunuz?"

Kadın gülümsedi. "Kendi kendinize konuşuyordunuz."

"Ah. Bunun için özür dilerim," dedi. "Sadece... Birkaç yıl önce gerçekleşen bir olayı düşünüyordum."

Kadmı başım salladı.

Ben biraz utanarak bakışlarını yere indirdi. Joel’in sesi ("Artık korkmana gerek yok.") hâlâ kafasının içinde yankılanıyordu. Başını kaldırarak yanındaki kadına baktı. "Ne söyledim peki?" diye sordu.

"Sanırım," kadın duraksadı, tereddütle yüzünü buruşturdu ve “Ama korkuyorum, dediniz."

Görünüşe göre daima ormanlık alandaydı, ormanın en karanlık yerinde... Çalılar açgözlü pençeleriyle cildinde derin, kırmızı yarıklar açarken, bacaklarına ve ayak bileklerine dolanırken, paniğe kapılmış bir halde ağaçların arasında koşuyordu. Göğsü yorgunlukla inip kalkarken nemli hava sürekli olarak ciğerlerine doluyor ama içindeki ateşi bir türlü söndüremiyordu. Yanından geçtiği ağaçlarm dallan omuzlarına sürterek kaçışını yavaşlatıyor, onu aşağı çekmeye çalışıyordu. Kafasındaki ses kendisini tekrar ediyor, (... sessizce bir yere uzanırım... kendimi yapraklarla kaplarım... aramızdaki mesafe... yanımdan geçip gider...) her seferinde başladığı yere geri dönüyordu. Katilin peşinden geldiğini duyabiliyor, yakınlaştığını ve uzattığı parmaklarının neredeyse ensesine dokunduğunu hissedebiliyordu. Spor ayakkabıları çamura batmıştı. Adam artık çok yakındaydı. Hızlı ve düzenli nefes alışverişini duyabiliyordu. Onu düşürememiş, ondan saklanamamış, aralarındaki mesafeyi açamamış ya da adama bir üstünlük sağlayamamıştı. Çok yakında kızın üzerinde olacaktı, parmaklarını boğazına dolayacak ve dişlerini boynuna batıracaktı.

Dönüp arkasına baktı ve çalıları aşarak ilerleyen adamın birkaç metre gerisinde olduğunu gördü. Paniğe kapılarak kendini ilerlemeye zorladı ve bir çalılığın üzerinden

sıçradı. Ardından düşmeye başladı; vücudu çamurdan ve onu parçalara bölercesine delip geçen ağaç köklerinden oluşan bir zeminde yuvarlanıyordu. Düşüşü birkaç saniye sürdü ve vadinin dibini boyladığı anda sol ayak bileğinin kırıldığını hissetti. Dayanılmaz bir acıydı. Sırt üstü yatmak için olduğu yerde döndü, elleriyle sakat ayağım sıkıca tutarken çığlık atmak için ağzım açtı. Ancak çığlığı boğazından çıkıp yükselmeden ölüvermişti.

Adam, yukarıdaki uçurumun kenarından ona bakıyordu, karanlıkta kalan yüz hatları belli değildi. Düzensiz nefes alışverişinden ve rüzgâr yüzünden hışırdayan ağaçlardan başka ses yoktu. Birkaç saniye boyunca birbirlerine bakarlarken kız düşünmek için zaman bulabildi, daha önce yaşanan gibi değil, farklı bir şey. Karnının üzerine dönerek, uçurumun kenarmdaki adamm yamaçtan çıkan seyrek ağaç köklerinin arasında ayağım yerleştirecek bir yer arayışını izledi. "Olamaz," diye fısıldadı adam yavaşça aşağı inmeye başlarken. En aşağıya inmeye çalışırken her defasında bir adım atıyordu.

Ayak bileğinin tuhaf duruşuna bakınca ayağa kalkmak ya da kaçmak gibi bir seçeneğinin olmadığını fark etti. Oturur pozisyona geçmeye çalıştı, fakat en ufak bir hareketinde bacağına, zonklayan bir ağrı giriyor ve gitgide artan bir acıya dönüşüp bilincini kaybetmenin eşiğine getiriyordu. Belki de böylesi daha iyi olur, diye düşündü kendi kendine. Adam ona ulaştığı zaman uyanık olmayı istemiyor, aralarındaki mesafeyi her an kapatırken çamurun içine uzanmış bir şekilde yaklaştığını izlemeye katlanamıyordu.

"Uyanman gerekiyor," dedi sol tarafından gelen ince bir ses. Başım o tarafa doğru çevirdi. Loş ışığın altında, o an bulunduğu noktadan yaklaşık beş metre uzakta yatmakta olan kızı görebiliyordu. Yüzü diğer tarafa dönüktü ama ses o kadar tanıdık geliyordu ki neredeyse kim olduğunu çıkartacaktı.

"Sen iyi misin?" diye sordu kıza, çünkü gövdesinin şeklinde ve yükselip alçalmayan göğüs kafesinin durgunluğunda garip bir şeyler vardı.

"Bak! Yolun yarısını kat etti bile." Kız sol eliyle biraz yukarıdaki adamı işaret etti. İki parmağı eksikti.

"Ben... Ben hareket edemiyorum," dedi Monica kıza. "Ayak bileğim... kırıldı."

Kız, gökyüzüne bakmak için başını çevirdi. Monica, kızın sağ kulağının üst kısmının koparıldığını görebiliyordu. Geriye pürüzlü, parıldayan bir kıkırdak kalmıştı.

"Zannettiğin yerde değilsin," dedi kız. "En kötü kısmı geçmişte kaldı. Otoyola çıkmayı başardın bile."

"Ne otoyolu? Anlamadım." Monica yukarıya baktı. Adam, inişini neredeyse tamamlamıştı. Yakmda-

"Uyan!" Kızın sesinde bir acele vardı.

Monica başını iki yana salladı. "Hayır. Seni burada böylece bırakamam."

Yanındaki kız gülmeye başlayarak Monica’yı şaşırttı. Yavaşça başlayan kahkahası gittikçe artarak, gökyüzünü doldurana dek yükselmeye devam etti. Bir an sonra uçurumun kenarından inen figür zemine ulaştı. Adam döndü ve aralarında kalan son birkaç metreyi de hızlıca geçti. Elinde uzun ve keskin bir alet vardı. Aleti başının üstüne doğru kaldırdı. Monica dönerek kıza baktı ve "Seni burada bırakamam!" diye haykırdı.

"Bırakamaz mısın? Bundan emin misin?" Kız, Monica’ya bakabilmek için başını çevirmişti. Kızın yüzü, Monica’nın kendi yüzünün aynadaki yansımasıydı, tek farkı gözlerinin ölü ve boş oluşuydu. Üzerlerinde beliren adamın sol kolu aşağıya doğru sallanmaya başladığında, "Bundan emin misin?" dedi tekrar.

"Uyan!" diye bağırdı. Artık yaşayan vücudun mu yoksa ölü olanın mı kendisine ait olduğunu ayırt edemiyordu. "Uyan! Uyan! UyanUyanUyanü"

Alet, gökyüzünden dalış yapan yırtıcı bir kuş gibi dimdik aşağı indi...

Ve Çocuk Hastanesinin bir yerinde Monica’nın gözleri açıldı, tanıdık gelmeyen bir odanm karanlığına bakarken, vücudunu hâlâ darbeye karşı hazırlıyordu.

BOLUM 4 Parçalar

Ben, sağ tekerleklerini kaldırıma çıkartarak arabayı durdurdu. Araçlar dar sokağın iki tarafını da doldurmuş, paralel bir şekilde park etme alışkanlığı olmayan halk bu garip görüntüye neden olmuştu. Yarım blok ötede, Tony Linwood park halindeki aracına binmeye çalışıyordu. Adam aracın üzerinden o tarafa bakınca, Ben selam vermek için elini kaldırdı. Tony de gülümseyip elini kaldırarak ona karşılık verdi.

"Yoğun bir katılım var," dedi ön koltukta oturan Susan emniyet kemerini açmaya çalışırken.

Üç ev ilerideki Dressler konutunun ön bahçesinde toplanan kalabalığı inceleyen Ben, "Evet," diye yanıtladı. Hastanede geçen yedi buçuk hafta sonunda Monica Dressler nihayet evine dönmüştü ve görünüşe bakılırsa tüm kasaba onu karşılamaya gelmişti.

"Baba, içeri girdiğimizde bundan bir dilim alabilir miyim?" diye sordu Joel arka koltuktan. Kucağında, Susan’ın bu sabah pişirdiği turtayı tutuyordu. Turta, naylonla kaplıydı fakat yine de sıcaklığı ve tatlı kokusu kısa yolculukları boyunca aracın içine sızmayı başarabilmişti.

"Seni şişko domuz," diye fısıldadı Thomas, Joel’in yanında oturduğu yerden. Joel, kendisine doğru uzanıp sol tarafına sert bir çimdik atan ağabeyine dil çıkardı. Joel’in kucağındaki turta tabağı tehlikeli bir şekilde sallandı.

"Kesin şunu," diyerek onlara baktı Susan. Sabahın büyük bir bölümünde asabi hareketler sergilemişti. Ben, bunun şu ziyaretten kaynaklandığını düşünüyordu. Monica’nın iyileşmesine rağmen, karısı hâlâ bu konuda konuşmayı üzücü buluyordu. Sanırım bazı trajediler yuvamızı çok fazla etkileyebiliyor, diye düşündü Ben.

"Gidelim mi artık?" diye öneride bulundu kapısının mandalını tutarak.

Eylül ayının sonlarına özgü esintinin içine adım attılar. Yapraklar artık renk değiştiriyor, başka bir sezonda yeniden filizlenmek üzere yerlere dökülmeden önceki görkemli dönüşümlerini geçiriyorlardı. Martin Creed ve karısı yavaşça yürüyerek yanlarından geçti. "Ne kadar güzel bir gün, değil mi?" dedi yüzünde bir gülümseme ile.

"Kesinlikle," diye cevapladı Ben bakışlarım gökyüzüne çevirirken. "Ufuk çizgisi oldukça eğimli."

Ben ve ailesi eve girdi. Yollan boyunca insanlarla selâmlaşıp kısa sohbetler kurarken, kalabalığı yararak yavaşça ilerdiler. Arkadaşlarla ve tanıdıklarla dolu olan evin içi Ben’e birkaç hafta önce, durumun pek de umutlu görünmediği günlerde Çocuk Hastanesi'nde yaşanan benzer toplantıyı hatırlattı. O yüzlerin birçoğuna kazınmış olan endişe artık gitmiş, yerini coşkulu ve neredeyse uçan bir şölen havasına, bir rahatlığa bırakmıştı. Hep birlikte kurtulmuşlar gibi görünüyorlardı. Tüm bunların nedeniyse kucağında bir bardak elma şırasıyla odadaki koltukta oturan Monica Dressler'di. Kız onlara baktı ve el salladı, yüzünde refleks olarak hoş bir gülümseme belirmişti.

"Gel hadi," dedi Thomas nadiren ciddiye aldığı kardeşine. "Gidip merhaba diyelim."

Turtayı Joel’in elinden alan Susan onlara dik dik baktı, fakat bir şey söylemedi.

Ben elini Susan’ın sırtına koydu. "Her şey yolunda. Hadi Paul ile Vera’yı bulalım."

"Yakında hastaneye geri dönmem gerekecek," dedi Susan. "Hâlâ kontrol etmem gereken hastalarım var."

"Tabii ki," diyerek söylediğini tasdik etti Ben, sinirlenmemeye çalışıyordu. Saldırırım üzerinden sekiz hafta geçmişken, o zamandan beri benzer başka bir olay yaşanmamışken ve burada böylesine neşeli bir sohbet ortamı varken iyimser düşünmekten kendini alamıyordu. Üç ay önce, Kevin Tanner’in cinayetini takiben onu esir almış olan endişe ve korkunun parmakları belirgin bir şekilde gevşemişti. Varlıkları artık neredeyse iyileşmiş olan bir yaranın izi gibiydi. En kötü kısmın artık geride kaldığını hissediyordu ve orada bulunan herkes gibi, o da bu kasabanın gerçekten iyi bir yer olduğunu kabullenmişti. Karısının böyle düşünmesi ise onu sinir ediyordu.

Bir el omzuna dokundu. "Bir içkiye ihtiyacı varmış gibi görünüyorsun." Ben, Paul Dressler ile yüz yüze gelmek için arkasına döndü, yüzünde kocaman bir gülümseme vardı.

"Selam, Paul. Seni görmek çok güzel." Elini uzatıp Susan’ı dirseğinden tuttu ve Susan da Monica’nın babasıyla selamlaşmak için arkasına döndü.

"Geldiğiniz için teşekkürler," dedi Paul. "Bizim için gerçekten çok şey ifade ediyor."

Susan gülümsedi. "Onun yeniden evde olması sizi çok rahatlatmıştır."

"Gerçekten çok minnettarız," dedi adam. "Doktorlar ve hemşireler ona gerçekten çok iyi baktı. Burada bulunan herkesin iyi dilekleri ve duaları da bu kadar çabuk iyileşmesinde büyük bir rol oynadı. Vera ve ben gerçekten minnettarız."

"Kendini nasıl hissediyor?" diye sordu Ben.

"Çok daha iyi/'dedi Paul. "Ağrıları var, tabii ki, bu iyileşme sürecinin bir parçası; ama bunun için bazı ilaçlar verdiler. Haftanın beş günü göreceği bir psikiyatrist ayarlandı. Ayrıca onu koşu bandında yürütüyor, sol elindeki kasları çalıştırtıyor, gücünü geri toplamasına yardımcı oluyorlar. Bu konuda hassas da davranmıyorlar. Eve oldukça yorulmuş bir halde geliyor." Paul, sağ tarafına baktı ve mutfağın girişine yakm bir yerde dikilen karısını gördü. Gelip onlara katılması için el salladı.

"Merhaba Susan," dedi Vera o tarafa doğru yürüyüp Ben’in karışma sarılırken. "Gelebilmenize çok sevindim."

"Bunu kaçıramazdım," dedi Susan ve Ben evdeki inatlaşma durumunu hatırlayarak kendi kendine gülümsedi. "Paul de Monica’nın fizik tedavisinden bahsediyordu," diye ekledi.

"Ah, evet," dedi Vera gözlerini devirerek. "Onu çok ağır çalıştırıyorlar. Hastaneden çıkmasının üzerinden ne kadar az zaman geçtiği göz önüne alınırsa, bu iyi mi kötü mü bilemiyorum."

"Doktorlar bunun önemli olduğunu söylüyorlar," diye bir hatırlatmada bulundu Paul. "Mümkün olduğu kadar çok sayıda işlevini geri kazanmasını istiyoruz."

"Biliyorum," dedi Vera. Danışacak birini arayan gözlerle Susan’a döndü. "Bana biraz aşırı görünüyor, hepsi bu."

Ben’in karısı, "Fizyoterapistlerin ne yaptıklarını bildiğine eminim," diyerek onu rahatlatmaya çalıştı.

Vera, odanın karşı tarafındaki kızını incelemek için başını çevirdi. Kız, Thomas ile birlikte koltukta oturuyordu. Thomas ise bir elini kızın omzuna koymuş, sakin ve komplocu bir ses tonuyla bazı önemli dedikoduları iletiyordu. Monica gözleri hafifçe yukarıya ve sağ tarafa doğru kayarak bir süre onu dinledi, ardından yüzünde kocaman bir gülümseme belirdi ve gülmeye başladığı sırada ağzını kapatmak için sol elini kaldırdı. Bu mesafeden bakıldığında, iki protez parmak çok doğal ve diğerleriyle uyumlu görünüyordu. Vera, bakışlarını takip eden Ben ve Susan’a döndü. Yüzünde, acı ve sevincin karışımından oluşan bir ifade vardı. "Thomas ona çok iyi davranıyor. Son birkaç haftada oldukça yakınlaştılar." Kızın annesi gülümsedi, gözleri yaşlarla parlıyordu. "Onu gülerken görmek çok güzel."

Susan başıyla onayladı. "Kendini iyi ifade edebiliyor mu?"

Sanki herkesin aklındaki soru buymuş gibi etraflarındaki muhabbet hafifçe azaldı.

Vera’nın yüzü, Ben’in daha önce Thomas ile birlikte Monica’yı ziyaret etmek için hastaneye gittiğinde gördüğü o sert ve korumacı ifadeye büründü. ("Çok yakın bir zamanda uyanacağım söylediler," demişti Vera o vakit. "Dr. Elliot, uyanmaması için hiçbir sebep olmadığını söyledi.")

"Oldukça konuşkan," dedi Vera. "İhtiyaçlarını bize aktarabiliyor." Anlayış beklercesine insanların yüzlerine baktı ve Ben destekleyici bir şekilde başını salladı. "Çok fazla şey atlattı," diye sözüne devam etti Vera. "Doktorlar, zamanla daha çok açılacağını söyledi."

"Olay hakkında bir şey hatırlıyor mu?" diye sordu Susan ve Ben ona sitem dolu bir bakış attı. Bunun Monica’nın annesi için huzursuz bir durum olduğu çok açıktı.

"Hayır, pek fazla hatırlamıyor," dedi Vera ayaklarının altındaki bronz halıya bakarak. Kafasını kaldırıp tekrar onlarla göz göze geldiğinde bakışlan yorgundu. "Yaşanılanlar göz önüne alındığında, bence en iyisi bu, sence de öyle değil mi?"

"Evet," diye cevapladı Susan vücudu empati ile yumuşarken ve Vera’nın elini tutarak. Kadınlara daha doğal görünen fiziksel bir irtibat, diye düşündü Ben. "Evet, bence de öyle."

"Hazır olduğuna emin misin?" diye sordu penaltı vuruşu için oyuncusunu yerleştirirken. Önlerindeki televizyon ekranında bulunan elektronik kalabalık sahte bir coşku ile gürledi. "Bu sefer çok üzerine gelmeyeceğim."

"Devam et. Elinden geleni yap," dedi kız Xbox 360 kolunu kucağına yerleştirirken. Çoğu kontrolü sağlamak için sağ elini kullanmıştı, fakat yön tuşlan ve sol kol konusunda sadece başparmağını kullanabiliyordu. Hiçbir zaman video oyunlan oynayan biri olmamıştı, ama fizyoterapisti günde yarım saat 03nın o)mamasının motor kontrolü açısından iyi olacağını söylemişti. Monica da, özellikle arkadaşları ziyarete geldiğinde, video 0)nınlarının zaman geçirmeye yardıma olduğunu fark etmişti. İlgiyi benim üzerimden çekecek her şeye varım, diye düşündü.

Thomas’ın forvet o)nıncusu hafifçe sağa kaydı, ardından vücudu ağır çekime girip topu sol üst köşeye gönderdiğinde, Monica’nın kalecisi de o tarafa doğru sıçradı ve futbol topunun yönünü değiştirerek golü engelledi.

Kalabalık çıldırırken, "Gol değil /"diye bağırdı. "Ne kurtarıştı ama!"

"Şanslıydın," diye belirtti Thomas. "Topun oraya geleceğini anladın."

"Hayır, sadece tek elim işe yarıyorken bile senden hızlıyım. Hadi görüntüyü yeniden onatalım."

"Yeniden izlememize gerek yok," dedi, ancak ağır çekim video çoktan gösterime girmişti.

"ikinci seferinde daha da iyi görünüyor," diyerek sataştı Monica, Thomas elleriyle gözlerini kapatarak onu protesto etti.

"Ben iki oyun kazandım, sen ise sıfır," dedi Monica. "Pes edecek misin?"

"Kesinlikle," diye cevapladı Thomas. "Yenilgiye uğradığım zamanı bilirim ben." Ayağa kalktı ve mutfağa gitti. "Dolaptan istediğin bir şey var mı?"

"Hayır, yok," diye bağırdı kız ekipmanları televizyonun altındaki dolaba yerleştirirken.

Thomas, elinde bir bardak meyve suyuyla oturma odasına geri döndü. Koltuğa oturdu ve başını iki yana sallayarak Monica’ya baktı.

"Ne?" dedi Monica.

"Harika gidiyorsun. Birkaç hafta önce hastanede yatıyordun, şimdi ise beni futbolda hezimete uğratıyorsun."

"Video oyunu olan futbolda," diye belirtti Monica. "Televizyonun önünde oturup butonlara basmak için atletik olmak gerekmiyor. Beni hâlâ zorlayan şey gerçek hayattaki fiziksel aktiviteler."

Thomas omuzlarını silkti. "Her şey sırayla... Yürüyüşe çıkmak ister misin?"

Monica pencereden dışarı bakarak yüzünü astı. "Bugün çok rüzgâr var."

Thomas bir şey söylemedi, sadece içeceğini yudumlayıp, kocaman yeşil gözleriyle Monica’yı inceledi.

Monica, mazeretinin kendisi için bile kulağa ne kadar basit geldiğini fark ederek iç çekti. Hastaneden döndüğünden beri, evden birkaç blok ötede dolaşmak onu geriyordu. Kapalı bir yerde, hem tanıdık hem de değişmeyen bir çevrede gerçekleşen fizik tedavi randevularında idare ediyordu. Ancak dışarıda olmak başka bir konuydu. Geçen birkaç hafta boyunca Thomas, gerginliği konusunda ona yardımcı olmuş, sık sık ziyaret ederek mahallede yürüyüşe çıkmaya teşvik etmişti. Aslında durumun o kadar da kötü olmadığı bazı günler oluyordu; tek başına dışarı çıktığım, daha üç ay öncesinde kıymetini bilmediği aktivitelere geri döndüğünü hayal edebiliyordu. Ancak bugünkü gibi bazı günlerde o bağımsızlık hali hâlâ çok uzak gibi görünüyordu.

"Pekâlâ," diyerek kabullendi Monica. "Ceketimi alıp geleyim."

Evden ayrılarak, ekim ayının bir akşam üstünde dışarı çıktılar. Gündüz saatleri artık kısalıyor, rüzgârlı günleri ve serin geceleriyle sonbahar mevsimi yavaşça kendini belli ediyordu. Dallarını terk etmeye çoktan başlamış olan yapraklar, kendilerini cesur bir şekilde boşluğa bırakarak, sessiz ve görkemli bir şekilde toprağa doğru süzülüyordu. Yaprakları dökülen ağaç dallarının seyrekleşmesiyle aktiviteler de seyrekleşiyor, insanlar yaklaşan kışı beklemeye başlıyorlardı. Evlerin park yerlerindeki araçlar sabit duruyor, tırmıklarını gösterişsiz bahçelerinde ileri geri süren insanlar, akıllarında başka şeyler varmış gibi ağır adımlar atıyor ve ellerini sürekli burunlarına götürüyordu. İki genç kaldırımda yavaş yavaş yürürken küçük bir köpek onlara doğru yaklaştı fakat yarım blok ilerledikten sonra ilgisini kaybederek, çıktığı evin ön basamaklarına geri gitmek için arkasına döndü.

"Buralar çok sessiz," dedi Monica. "Hatırladığımdan çok daha az insan var."

Thomas hiçbir şey söylememiş, sadece çöpleri çıkarmakta olan yaşlı bir adama el sallamıştı.

"Sence de olaylar başladığından beri buradaki insanlar değişti mi?" diye sordu Monica.

"Ne demek istiyorsun?"

"Sadece... Daha az sosyal... Tanıdıkları kişilere bile yaklaşırken daha dikkatli görünüyorlar. Sanki insanlar kendilerini geri çekiyormuş gibi geliyor."

Thomas bunu düşündü. "Bana da uzun zamandır uykudaymışız, ancak nihayet uyanıyormuşuz gibi geliyor," dedi. "Gözlerimizi açıyor ve dışarıda neler olabileceğini ya da aslında bunca zamandır neler olduğunu görüyoruz." Yoldaki bir dalı almak için eğildi ve sol taraftaki yeşilliğe fırlattı. "İnsanları korkuyor ve ne yapacaklarını bilemiyorlar."

Rüzgâr ısrarla sırtlarına çarparken, bir süre daha sessizce yürümeye devam ettiler.

"Birbirimize en çok ihtiyacımız olan zamanlar bu gibi günler," dedi Monica kolunu Thomas’ın koluna dolayıp ona hızlıca sarılırken. Thomas ona baktı ve gülümsedi. Dünya etraflarında hızla dönerken, yüzü sakin ve ifadesizdi.

Thomas ve Monica açık arazinin karşısından gelip gruba ulaştığında onları, "Mükemmel! Geldiniz," diyerek karşıladı Devon. Ayakları altın ve şarap rengi yapraklardan oluşan bir örtüde ilerlerken hışırdıyor, arkasında hat şeklinde uzanan ezilmiş çimler bırakıyordu.

“Tabii ki geldik," diye yanıtladı Thomas taşımakta olduğu silindir spor çantanın içinden bir çift krampon çıkarırken. Yere oturdu ve spor ayakkabılarım giymeye başladı.

"Bu defa acısını çekeceksin, Stevenson," diye uyarıda bulundu Devon. "Büyük Joe benim takımımda."

Joe Dashel gençlerin oluşturduğu kalabalıktan sıyrılarak öne çıktı. Joe, kolejin birinci ve ikinci yıllarında Ohio Eyaleti için futbol oynamış ancak dizindeki bir incinme atletik kariyerinin sona ermesine neden olmuştu. Sakat diziyle Büyük Joe, eskiden olduğu kadar hızlı değildi ancak 110 kilo ile hâlâ darbeleri çok sertti. "Kusura bakma," diyerek omuzlarını silkti. "Hafta boyunca benden bunu isteyip durdu."

Thomas, Devon’a aşağılayıcı bir bakış attı. "Tüm hafta, öyle mi?"

"Ne diyebilirim ki?" dedi Devon. "Eşitlemem gereken bir skor var."

Marty Spears sahada koştu ve yirmi metre ileride sola

doğru çapraz dönüş yaptı. "Fırlat," dedi ve Russell Long döner pasla topu onun kollarına gönderdi.

Devon, yukarıdan ona baktı. "Ne diyorsun, T? Takımlar tamamen hazır. Sadece seni bekliyoruz."

"Pekâlâ, hadi yapalım şunu," dedi Thomas tenis ayakkabılarını spor çantasının içine tıkıp ayağa kalkarken. Monica’ya döndü. "Sen iyi misin?"

"Mmhmm," diyerek başını salladı Monica, Lynn Montegue ile beraber Cynthia Castleberry’nin arkasında bir yere otururken.

Oğlanlar sahaya yayıldılar, daha oyun başlamadan ileri geri konuşmaya başlamışlardı bile. "Unutmayın," diye bağırdı Devon takım arkadaşları başlangıç vuruşunu yapmaya hazırlanırken. "Topu yakalarsanız, hemen Büyük Joe’ya gönderin."

"Pekâlâ, işte geliyor," diye bağırdı Bret Graham ve bir güm sesiyle havaya fırlatılan top, diğer takımın sahasının derinliklerine ilerlerken havada süzüldü.

Lynn, "Buraya gelmen harika bir şey," diye yorum yaptı Monica’ya doğru eğilip sarılarak.

"Teşekkürler," diyerek gülümsedi Monica. "Dışarıda olmak iyi hissettiriyor. Hastanedeyken bunu özlemişim."

"Nasıl hissediyorsun peki?" diye sordu Cynthia.

"İyi. Harika diyemem, ama iyi," diye cevapladı Monica, iyimser ve dürüst olmaya çalışıyordu. Doğruyu söylemek gerekirse, geçirdiği günler hâlâ yaşadığı acının gölgesinde kalıyordu. Fizik tedavi seansları genellikle çok ağrılı geçiyordu. Doktorların yazdığı ilaçlar semptomları kısmen hafifletiyordu. Tabii bir de kâbuslar vardı.

"Saçlarını kısa kestirmişsin," dedi Lynn. "Önceden omuzlarının altına kadar uzanıyordu."

Sağ elini kaldıran Monica, parmaklarıyla kısa ve siyah buklelere dokundu. "Böylesi daha kolaydı, uğraşacak daha az şey oluyor." Diğer elini hırkasının cebinden çıkarmadı. Cerrah, estetik görünmesi için üzerlerinde titizlikle çalışmış olsa da, Monica iki protez parmağından utanıyordu.

"Saçlarının bu halini beğendim," dedi Lynn. "Bence çok sevimli duruyor."

"Teşekkürler."

Büyük Joe, Bret Graham’ı yere çarptığı esnada sahadan çatırdama sesleri duyuldu. Cynthia irkildi ve, "İyi misin?" diye bağırdı.

"İyiyim, iyiyim," diyerek onu rahatlattı Bret yerden yavaşça kalkarken onun olduğu tarafa doğru elini kaldırarak. Biraz sersemlemiş görünüyordu.

"Hey," diyerek uyarıda bulundu Devon. "Seyircilerle iletişim kurmak yok."

Monica, Cynthia’ya baktı. "Sen ve Bret birlikte misiniz?" Bu kadar çok şeyi kaçırmış olmasına inanamıyordu. Boylesine uzun süre hayattan uzak kalmanın ardından yaşamın o olmadan da ilerlediğini fark etmek son derece üzücüydü. Monica’nın öngöremediği duygusal ve beklenmedik bir darbeydi.

"Birkaç kez çıktık," dedi Cynthia. "Devamlı bir ilişkimiz yok." Başını çevirdi ve onu incelercesine Monica’ya baktı. "Peki sen ve Thomas? Son zamanlarda oldukça yakın görünüyorsunuz."

Monica’nın yüzü kızardı ve soluk teninin bunu gizle-

mek için yapabileceği pek bir şey yoktu. "Sadece arkadaşız," dedi. "Bana çok iyi davranıyor."

"Bana, daha fazlası varmış gibi geliyor," diye belirtti Cynthia, ancak ısrar etmedi. Bret sayı çizgisinin kenarına hızla atıldığında, "Koş, bebeğim. Koş, ” diye bağırdı

Oyun devam ederken, bazen alkışlar bazen de itirazlar eşliğinde izlemeye devam ettiler. Paul Dalouka, Büyük Joe'dan öyle bir darbe yedi ki üçüncü çeyreğin büyük bir bölümünde kenarda oturmayı tercih etti. Monica, çimlerde otururken bacaklarının kaskatı kesildiğini hissetti, mesanesindeki gitgide artan baskı da artık önemsemesi gereken bir hal almıştı. Bir an eve gitmeyi düşündü, ancak yanlarındayken acınacak bir ilgi odağı olmadığı arkadaşlarının arasında bulunmak iyi gelmişti. Etrafına bakındı. Umumi bir tuvalet yoktu; yalnızca saha, onu çevreleyen ağaçlar ve kuzey tarafında küçük bir otopark vardı. Tuvaletini bir süre daha tutmaya karar verdi fakat on beş dakika sonra fazla seçeneği kalmamıştı.

Cynthia’ya "İşemem lazım," diye fısıldadıktan sonra ayağa kalkarak parkı çevreleyen ağaçların bulunduğu yere yürüdü. Ormanın girişinde iç tarafa dikkatle bakarak durdu. Sonbahar mevsimi ağaçların yapraklarmı dökerek futbol sahasından rahatça görülebilecek bir boşluk oluşturmuştu. Mahremiyetinden emin olmak için biraz daha ilerlemesi gerekecekti. İleriye doğru bir adım attı. Ayağının altındaki yapraklardan ve ince dallardan çatırtı sesi yükseldi. Monica gözlerini kapattı. Bunu yapabilirim, diye düşündü kendi kendine. Sadece birkaç metre daha ilerleyeceğim, hepsi bu. Burada tamamen güvendeyim.

Gözlerini açtı ve öne doğru bir adım daha attı, sonra bir adım daha, devam etmek için kendini cesaretlendiriyordu. Önüne bir ağaç dalı çıktı ve Monica’nın eli içgüdüsel olarak boynuna gitti. Solukları hızlanmış, nefes almak güçleşmişti. Zihninde, donmuş bir göletin birkaç santim altonda kısılıp kaldığını hayal etti. Dudakları ve parmakları sızlamaya başlamıştı. Çılgıncasına göğüs kafesine çarpan kalbinin atışlarını duyabiliyordu. Sağ tarafında, koyu ve kürklü bir şey yere sıçradı. Monica onu gözleriyle takip etti, başını kaldırıp baktığında adam ormanın içinde durmuş onu bekliyordu, Monica’nın bulunduğu noktaya doğru harekete geçti. Koşarak kaçmak için arkasına döndü fakat artık çok geçti çünkü adam tam arkasındaydı. Parmak uçlan Monica’nın siyah saçlarına değiyor, onu yakalamaya çalışıyordu. Monica çığlık atmak için ağzını açtı, bu defa sesini doğru zamanda kullanabilmişti. Arkadaşlarının çok geç olmadan gelip onu bulabilmesi için tekrar tekrar çığlık attı. Tam o esnada göğsünde ilk darbeyi hissetti. Bacağının iç tarafından süzülen bir sıcaklık vardı. Kanaması olduğunun farkındaydı fakat yarayı bulamıyordu. Ağaçların arasından sendeleyerek çıktı ama yere düştü. Yerde kıvrılarak çığlık atmaya devam ederken, başını kollarıyla sarmış, adamın üzerine hücum etmesini bekliyordu...

... şimdi bir kargaşa, ona doğu koşan ayak sesleri ve yer açılması için bağıran biri vardı. Bir şekilde yolun kenarına varabilmişti. Çamur içinde ve yağmurun altında yatarken onu bulmuşlardı...

"Monica." Biri ona sesleniyordu. Biri eliyle yüzüne hafifçe vurdu. "Monica, tatlım. İyisin. Bir şeyin yok." Ama iyi değildi, hem de hiç iyi değildi. Adamın ona ne yaptığını göremiyorlar mıydı ? Sağlık ekibinin bedenini bir araca yerleştirdiğini hissedebiliyordu, iğnenin koluna girerken verdiği keskin acıyı da. "Dayan biraz. Sakın bayılma, beni duyuyor musun?"

"Monica." Sakin ve telkin edici kızın sesini tekrar duydu. "Gözlerini aç. Hepimiz buradayız. Güvendesin, tatlım. Her şey yolunda."

Monica gözlerini açtı ve parlak gün ışığıyla karşılaştı. Önünde Lynn Montegue’nin yüzü, arkasında da diğer arkadaşları vardı. Ona bakıyorlardı, hepsi birden; yüzlerinde kararsız ve kaygılı ifadeler vardı. "Bir ambulans çağırmamı ister misin?" diye sordu birisi tereddütlü bir ses tonuyla, Lynn başını iki yana salladı.

"Hayır. Hayır, o iyi. Durumu iyi." Monica’nın saçını okşamaya devam etti. Yapraklan ve saçma yapışan çimleri nazikçe kenara itiyordu. "Bizi yalnız bırakın. Oyununuza geri dönün."

Oradan ayrıldılar, mesafe arttıkça sesleri kayboluyordu ve Monica ağlamaya başladı. Vücudu titredi ve bir cenin gibi kıvrıldığı pozisyonda bacaklarını kendine çekerken yüzünü çimlere doğru çevirdi. Lynn onu rahatlatmaya çalışarak bir kolunu omzuna sardı. "Şşşş, geçti artık. Güvendesin," diye fısıldadı. Monica yalvaran gözlerle ona baktı. Yüzünde bitkin ve çaresiz bir ifade vardı. "Altımı ıslattım," dedi mahcup bir halde ebeveynlerinin yatak odası kapısında dikilen küçük bir çocuk gibi.

Yeniden ağlamaya başladı.

"Gel. Kapı açık," diye seslendi polis şefi kapısının hafifçe çalınmasına cevap olarak. Önünde dağınık duran birkaç kâğıdı bir araya getirerek dosyaya yerleştirdi. Emniyetteki görevi devam ettikçe, gitgide artan evrakı sınıflandırdığı bu kasvetli ofiste hapsedilmiş gibi hissediyordu. Son on iki yıldır çalıştığı mevkinin dezavantajlarından biri buydu ve emekli olunca başkasına devretmekten mutluluk duyacağı zevksiz bir işti. Artık birileri bulan sayılarıyla, kariyeri boyunca gördüğü tüm bu formların hiç kimseye bir yararı olmadığını söyleyebilirdi.

Ofisinin kapısı açıldı ve Dedektif Schroeder içeri girdi. "Biraz vaktiniz var mı, Şerif?" diye sordu.

"Tabii ki, Cari. Ne oldu?" Sam, sandalyesinde geriye yaslandı ve diğer adama oturmasını işaret etti.

Cari oturduğu sırada ceketinin cebinden küçük bir defter çıkardı. "Bu sabah batıdaki nehir arazisinde bulunan ceset bizim adamın işiymiş gibi durmuyor," dedi.

"Öyle mi?"

"Sağ şakağa tek el ateş edilmiş. Deriyi barut kaplamış. Çok yakından ateş edilmiş. Muhtemelen adam intihar etmiş. Kimliği tespit edildi ve adamın karısı sorguya alındı. Adam, altı hafta önce işini kaybetmiş. Karısı, son zamanlarda çok keyifsiz olduğunu söyledi. Hâlâ balistik raporunu

bekliyoruz, ama olayın intihar vakası olduğu neredeyse kesin."

"Adam ne diye Ohio Nehri’nin kıyılarında yüzüyormuş peki?" dedi Sam.

"West Virginia’nın Newell kentinde yaşıyormuş. Buradan yaklaşık 30 dakika uzakta, kuzeyde. Nehrin hemen yakınında. İki gece önce East Liverpool köprüsünün yakınında silah sesi duyduğunu söyleyen bir tanığımız var. West Virginia Vilayet Polisi'ni aramış, onlar da araştırma için birini görevlendirmiş ancak bir şey bulamamışlar. En mantıklı senaryo adamın kendini vurup aşağıdaki nehre düştüğü, nehrin akımına kapılarak iki gün sonra batıdaki Brown's Adası’nın tam güneyinde su üstüne çıktığı şeklinde."

Sam onaylarcasına başını salladı. "Yine de, adam öldürülmüş ve nehre atılmış olabilir. Ancak kafaya sıkılan kurşunun bizim adamımızın işi gibi görünmediğine katılıyorum."

"Pekâlâ."

Sam, "Yani..." diyerek derin düşüncelere daldı. "İkinci saldırının üzerinden on iki hafta geçti. Belki de hayatına devam etmeye karar vermiştir. Kim bilir, adam şimdiye kadar Arkansas’ın güneyinde bir yere varmış bile olabilir."

"Olabilir," dedi Cari pek de hevesli görünmeyerek. "Belki de haklısın."

"Ama sen öyle düşünmüyorsun," diye gözlemlerini aktardı Sam. Bu çok barizdi.

"Hayır. Düşünmüyorum."

Sam iç çekti. "Ben de öyle." Tüm bu kargaşa başladığından beri geçirdiği birkaç uykusuz gecenin yorgunluğu yüzünden okunuyordu. "Hastaneden firar eden psikiyatri hastasına ne oldu? Nerede olduğuna dair bilgi edinebildik mi?"

"Birçok yerde aramamıza rağmen henüz onu bulamadık," diyerek yüzünü astı Cari. "FBFın profil uzmanı, aradığımız kişinin o olduğunu düşünmüyor."

"Neden?"

"Seri katillerin öncelikli sorununun psikoz olmadığını söylüyor. Bir bakalım, şurada bir yere söylediklerini yazmıştım." Defterin birkaç sayfasını çevirdi. "Evet, işte burada. Tıbbi anlamda psikoz gerçekle olan bağın kopması anlamına gelir. Kuruntu ve halüsinasyon gibi belirtileri vardır, ki bunlar gerçeğin yanlış algılanmış halidir. Genellikle normal, hatta hoş görünürler ve doğruyu yanlıştan ayırabilirler. Ancak umurlarında olmaz." Cari başını kaldırıp baktı. "Kadının bana anlattığına göre, psikotik hastalar tedavi ve ilaçlarla düzelebilirler. Seri katillerde böyle bir şey söz konusu değildir."

Sam, ellerini önünde birleştirdi. "Tedavi edilemezler."

"Evet," dedi Cari. "Bu yüzden insanları öldürmeye devam ederler, ta ki-"

"Durdurulana dek."

"Doğru, Sam. Durdurulana dek."

Gözleri önündeki masaya odaklanmış olan iri adam bir süre sessizliğini korudu. "Dressler’lerin kızı henüz bir şey söylemedi mi?"

"Soruşturmaya yardımı dokunacak bir şey söylemedi," dedi Cari. Yaklaşık sekiz hafta önce bilinci açıldığından beri onu haftada iki defa ziyaret ediyordu. İlk ikisinde kız hiç konuşmamıştı, Carl’ın soruları hastane çalışanları tarafından yüksek dozda sakinleştirici iğne yapılmasını zorunlu kılan keskin çığlıklara dönüşmüş, donuk bakışlarla karşılanmıştı. Kızın hemşiresi, Carl’a bu olaya bir süre ara vermesine neden olacak kadar kmayıcı bakışlar atmıştı. Her nasılsa birkaç hafta sonra, önce tek kelimeyle sonrasında kısa cümleler kurarak, Monica konuşmaya başlamıştı. Konuştuğu kişiler çoğunlukla ailesi ve arkadaşları olmuş, Carl’ın yüzü artık tanıdık bir sima haline gelmeye başladıysa da onunla çok az sohbet etmişti. Üstelik anlattıklarının saldırıya uğradığı geceyle bir ilgisi yoktu. En sonunda, kızın annesi Carl’a bir daha ziyarete gelmeden önce kızının biraz daha iyileşmesini beklemenin daha iyi olacağını söylemişti. "Üzgünüm," diyerek özür dilemişti. "Siz burada yokken daha iyi hissediyormuş gibi görünüyor."

Şimdi ofiste Cari ve Sam karşılıklı oturmuş, aynı şey üzerinde kafa patlatıyordu, fakat yeni gelişmeler yoktu. Sadece kanıtların onları bir suçluya yönlendirmemesi değil, zamanın da aleyhlerine işlemesi durumu sinir bozucu bir hale getiriyordu. Davada gelişme kaydedemiyor olmaları eninde sonunda başka bir hayata daha mâl olacaktı.

"Motorlu Taşıtlar Departmanı fotoğraflarından hâlâ bir şey çıkmadı mı?" Sam bu sorunun cevabını zaten biliyordu. Soruşturmanın o kısmını kapatalı bir aydan fazla olmuştu. Fakat bazı şeylerin üzerinden geçmekte bir sakınca olmazdı.

Cari, başım iki yana salladı. "Daha ileri aşamaya geçmemizi sağlayacak herhangi bir şey çıkmadı," dedi. "Ehliyet resimlerinde sol üst köpek dişi ve küçük azı dişi arasında diyastaz olduğu gözlenen dört kişi bulundu. Bu dört kişiden biri ölmüş. Bir tanesi 74 yaşında ve ilerlemiş bir akciğer rahatsızlığı var. Nefessiz kalmadan ya da oksijen tüpüyle on beş dakika dinlenmeden evinin bir odasından diğer odasına yürüyemiyor. Diğer ikisinin de olay yerinde olmadıklarını gösteren güçlü kanıtları var."

"Yani bir çıkmazdayız."

"Öyle, Şef."

Sam, onu protesto edercesine yumuşak bir gıcırtı sesi çıkaran ancak sağlam duran sandalyesinde öne doğru eğildi. Deri döner koltuk ofise 1996 yılında, Sam’in emniyet amiri seçilmesinin hemen ardından getirilmiş ve görev süresi boyunca iri adama hizmet etmişti. Cari, sandalyenin bacaklarının daha ne kadar ömrü kaldığını merak etti. Eninde sonunda pes ettiğinde ortaya çıkacak sonucu hayal etmekten kendini alamadı.

"ikinci suç mahallinde bulunan ayak izleri," dedi Sam. "Kime ait oldukları konusunda herhangi bir gelişme var mı?"

"45 numara, erkek, Nike marka. Birkaç yıl önce piyasaya çıkan bir model. Kontrol et-"

"Kaç yıl önce?" diye lafını böldü Sam. Normalde sabırlı bir adamdı ancak kanıt konusunda belirsizlikten hoşlanmazdı. Eğer biri tanımı daha da netleştirebilecek durumdaysa, netleştirmeliydi. Bu, bazen fark yaratabiliyordu.

"İki," dedi Cari soğukkanlılıkla. Sam, Garston ile çalışmaya alışıktı. Daha önceki davalarda bu ofiste Şef ile beraber çok zaman geçirmiş, parçalar en sonunda bir bütün oluşturmaya başlayana kadar ikisi birlikte kanıtları sürekli incelemişlerdi.

"Hangi model?" diye sordu Sam.

Cari not defterini aldı ve birkaç sayfa geriye gitti. "Nike Trainer. Kasım 2011 ile Temmuz 2012 tarihleri arasında üretilmiş. ABD’de sayısız perakende mağazasında satıldığı gibi, internet üzerinden de pek çok satış yapmış. Oldukça popüler bir model. Bir koşu ayakkabısı."

"Peki ya yerel ayakkabı mağazalarının kayıtları?"

"Bu bölgede ayakkabının satışını yapan altı mağaza varmış. O zamandan beri iki tanesi faaliyetine son vermiş. Geri kalan dört mağazadan üç tanesi ayakkabıların satıldığı tarihten yaklaşık dokuz ay sonrasına kadar olan zaman dilimi içinde ayakkabı numarası ve modeline dair satış bilgisi verebiliyor..." Not defterinden iki sayfa daha çevirdi. "...Bu zaman aralığında altmış çift ayakkabı satılmış. Ücretlerin yaklaşık üçte biri nakit olarak ödenmiş." Başını defterinden kaldırıp baktı. "Birçok belirsizlik var Şef."

"Hıhı." Sam sandalyesinde kaykıldı ve bunu yaptığı sırada altından bir gıcırtı daha yükseldi. Meslektaşına gülümsedi. "Federallerle anlaşabiliyor musun?" diye sordu.

Cari omuzlarını silkti. "İyi adamı oynamaya çalışıyorum."

"Bunu takdir ediyorum. Peki Dedektif Hunt? Onun durumu nasıl?"

"Danny mi? Bilemiyorum... Hâlâ işi öğrenme aşamasında." Cari, not defterini cebine geri koydu. "İyi bir dedektif olacağını düşünüyorum, patron," diye belirtti, "acemiliğini atlatınca."

"Bir de içki içebilecek yaşa geldiğinde gör," di yereli onu uyardı Sam.

"Çok haklısın. Kurumdaki yeni elemanlar... Bilirsin, her yıl daha da genç görünüyorlar."

Sam, ona katıldığını belirtircesine başını salladı. Bir süre düşünceli göründü, gözleri odanın bir köşesine odaklanmıştı. Her yıl daha da genç görünüyorlar. Tabii ki. Bu demekti ki kendi yaşı da hızla ilerliyordu ve engellenemez bir şeydi. Hepsi bu muydu, diye düşündü Sam, yoksa başka şeyler de mi vardı? Göğsünde hafif bir ağrı hissetti. Önemsemediği halde aklında şekillenmiş bir fikir vardı ve o şimdi bilincine ulaşabilmek için kendine yol arıyordu.

"-misin, Şef?"

"Ne?"

"İyi misin?"

Sam, bulunduğu ana hiç istemeden geri döndü. Dedektif Schroeder meraklı gözlerle ona bakıyordu.

"Sanırım bir an başka dünyalara daldın, Şef."

"Kusura bakma."

"Her neyse," dedi Cari, "kalıp sohbet etmek isterdim, ancak artık Ohio'nun doğu tarafında yaşayan herkesin son on yıldaki telefon kayıtlarını incelemek ya da aynı derecede gereksiz ve vakit öldüren bir projede çalışmak isteyen FBI Ajanı Culver ile buluşmam gerekiyor."

"Gerekeni yap," diye cevapladı Sam. Gözlerinde acılı bir ifade vardı, tıpkı haddinden fazla dövülmüş ve tekrar ayağa kalmış bir çocuk gibiydi. "Bu adamı yakalayalım, Cari. Bu kasabada daha fazla parçalanmış ceset görmek istemiyorum."

"Ben de/'dedi dedektif gitmek için ayağa kalkarken. "Ben de istemiyorum."

"Nasıl gidiyor bakalım?" diye sordu kızın karşısına otururken. Ocakta suyu ısıtan tencereye iki paket domates çorbası koymuştu.

"İyiyim, sanırım. Bugün biraz ağrım var."

"Neren ağrıyor?"

"Çoğunlukla kollarım. Artık dambıllarla egzersiz yaptırmaya başladılar."

Thomas, inceleyen gözlerle ona baktı. "Hastaneden eve ilk geldiğin zamanki halinden çok daha güçlüsün. Fizik tedavi gerçekten işe yarıyor olmalı." Ayağa kalktı ve ocağın yanına giderek tencerenin altım kapattı, bir kepçeyle iki kâseye çorba koydu. "Kollarındaki ve bacaklarmdaki kaslar hareketlenmeye başlıyor." Kâseleri masaya bıraktı, iki bardak su doldurdu, çekmeceden bir çift kaşık aldı ve oturduğu yere geri döndü. "Afiyet olsun," dedi.

"Teşekkürler," diyerek gülümsedi Monica, iltifatı hoşuna gitmişti, Thomas’ın az önce söylediği şeyin doğru olduğunu biliyordu. Artık hastaneden eve ilk geldiği günlere göre çok daha güçlüydü ve kollarıyla bacakları birbiri ardına gelen zorunlu antrenmanlar yüzünden uyuşmuştu. Boylu boyunca uzanan pembe yaranm kabartısı hariç, karnı oldukça sıkı ve düzdü. Aslında fiziksel anlamda her zamankinden daha kuvvetli ve dirençliydi.

Bir süre sessizce yemeklerini yediler. Ekim ayının sonlarında bir cumartesi günüydü. Hava soğumaya başlamıştı ve sıcak çorbanın midesine yerleştiğini hissetmek hoş bir zevkti. Ailesi, babasının iş arkadaşlarından birinin emeklilik partisine gitmiş, öğleden sonra başlarının çaresine bakmaları için ikisini evde bırakmıştı. Çoğu zaman okuldan sonra uğrayan, bazen Monica’nın diğer arkadaşlarını da beraberinde getiren, ancak çoğunlukla tek başına gelen ve artık neredeyse evlerinin bir bireyi olan Thomas’a baktı. Vakitlerini oturma odasında oturup televizyon izleyerek, yaşıtları hakkında dedikodu yaparak ya da hava güzelse dışarıda yürüyüş yaparak geçiriyorlardı. Monica, beraberliklerinin kendisi için iyi bir şey olduğunu düşündü. Bu yıl evde eğitim alıyordu. Durum, her ne kadar günlük fizik tedavileri ve düzenli kontrolleri açısından kolaylık sağlasa da, arkadaşlarıyla etkileşim halinde olmayı özlüyordu. Thomas’ın ziyaretlerini dört gözle beklediğini, gelemediği günlerde hayal kırıklığına uğradığmı fark etti. Bazen okulun en popüler çocuklarından birinin kendisi gibi utangaç ve artık fiziksel özürlü birine niçin ilgi gösterdiğini merak ediyordu.

"Cadılar Bayramı'nda neler yapacaksın bakalım?" diye sordu Thomas, son kalan çorbayı kaşığında toplamak için kâsesini hafifçe eğerek.

Monica, omuzlarını silkti. "Bilmiyorum." Neler yapmayacağını düşünürken buna fırsat bulamamıştı. Şeker mi şaka mı diyerek karanlıkta tüm mahalleyi dolaşmak, bir korku filmine ya da perili bir eve gitmek söz konusu bile olamazdı.

"Emie Samper evinde parti verecekmiş," dedi Thomas. "Birçokları oraya gidecek sanırım."

Monica onaylarcasına başını salladı. Bir parti, tıpkı en sonuncusu gibi, diye düşündü ve vücudunu bir ürperti kapladı. Hayır, kararını vermişti. Gidemezdi. Sadece düşüncesi bile endişelenmesine sebep oluyordu. Bugünlere her şeyden dehşete kapılıyordu. Aklında upuzun bir liste vardı ve Monica bu listeye 'arkadaşlarımla birlikte gece vakti bir partiye gitmek'maddesini de ekledi. Yapamadığı, bir daha asla yapamayacağı bir şey daha. Bu düşünce, toplumdan soyutlanmış ve yalnız hissetmesine neden oluyordu. Artık farklı biriydi. Hayata katılmak yerine dünyayı pencerenin ardından izleyen, evinde saklanan, plan yapmaktan çok mazeret üreten, evde tek başınayken çalan telefonu cevaplamayan, hâlâ ormanın içinde kovalandığını, adamın eli tekrar ve tekrar havaya yükselirken çamurun içinde yattığını hayal eden bir genç kızdı. O gece kopup giden, cerrahların asla yerine koyamayacağı bir şey vardı. Gözyaşlarının biriktiğini hissederek bir eliyle yüzünü kapadı.

Monica kendini toparlamaya çalışırken, Thomas masanın karşısından onu izledi.

"Ben sadece... Ben..." Bir elini yumruk yaptı ve masanın üzerine sertçe vurarak boş kâselerin içindeki kaşıkların tangırdamasına sebep oldu. Gözyaşları artık özgürce akıyor, tepelerindeki asma lambanın sarı ışığı altında hassas ve narin görünmesini sağlıyordu. "Bana bir bak," dedi, "ucubenin tekiyim."

"Hayır, değilsin."

"Evet, öyleyim!" Birdenbire ayağa kalktı ve boş kâseleri toplayarak suyla doldurduğu lavaboya götürdü. Açık olan musluğun sesi dışında, ev tamamen sessizdi. Mahalledeki

çocuklardan birkaçı dışarıda top oynuyordu ve sesleri duvarlardan yavaşça sızarak mutfağa kadar ulaşıyordu. Birkaç dakika sonra Monica suyu kapattı ve Thomas'la yüzleşmek için arkasına döndü. Gözyaşları dinmişti ama gözleri hâlâ kızarık ve şişkindi.

"Üzgünüm, Thomas. Bir süre uzanmam gerekiyor."

"Tabii ki," dedi Thomas. "Hiç sorun değil."

"Seni daha sonra ararım," dedi Monica ve mutfaktan çıkarak yatak odasına doğru ilerledi. Ayakkabılarını çıkardı ve pikenin altına doğru kaydı.

"İyi olduğuna emin misin?" diye sordu Thomas, kapı eşiğinde durarak.

Monica, ona bakmak için yattığı yerde döndü. "Hayır. İyi değilim."

Thomas odaya girdi ve yatağın yanma bir sandalye çekti. Hiçbir şey söylemeden, boş gözlerle ona baktı.

Monica, yatak odasının tavanına bakıyordu, pencereden giren güneş ışığının içeride nasıl dans ettiğini izlemekteydi. "Hâlâ kâbuslar gördüğümü biliyorsun."

"O gece hakkında mı?" diye sordu Thomas. Monica, başını evet anlamında salladı.

"Ağaçların arasında koştuğumu, kovalandığımı ve en sonunda ele geçirildiğimi görüyorum. Karanlıkta ölüme terk edildiğimi hayal ediyorum."

Thomas, bunları aklında canlandırmaya çalışıyormuşçasına gözlerini kapattı.

Monica hiçbir şey söylemeden, pencereden dışarıya bakabilmek için başını sağ tarafa çevirdi.

"Bu kâbuslarda," diye sordu Thomas, "onun yüzünü

görüyor musun? En küçük bir detay bile polise yardımcı ol-"

"Hayır," dedi Monica. "Hiçbir şey yok. Sadece... Bir siluet. Bir varlık."

Thomas başım salladı.

"Ama bazen uyandığım ilk anda hatta daha sonrasında, gün ışığı varken..." Anladığından emin olmak için Thomas’a baktı. "Elimde olmadan merak ediyorum: Acaba hâlâ orada mıyım? Hâlâ çamurun içinde miyim ve tüm bunlar," odada kısaca bir göz gezdirdi, "başka bir şey mi? Bir rüya belki de. Bir hayal. Ya da belki..."

"Ne?" diye sordu Thomas.

Monica, kendi varlığından emin olmak için örtünün altındaki vücuduna baktı. "Belki de o gece ormandan hiç çıkmadım. Belki de aslında ölüyüm. Demek istediğim," bunu bir süre daha düşünürken gözleri Thomas’ın yüzünü inceledi, "ölü olup olmadığımı nasıl bilebilirim ki?"

Thomas başını iki yana salladı. "Ölü falan değilsin." Elini, Monica’nın sağ kulağına götürdü ve kızın teninin silikon ile birleştiği noktaya dokundu. "Bunu kanıtlayacak yaraların var."

"Yapma," dedi Monica yüzünü diğer tarafa çevirerek. "Bu iğrenç bir şey."

Thomas elini geri çekti.

"Ben iğrencim." Oldukça kısık çıkan, yenik düşmüş bir ses tonuyla konuşmuştu.

"Hayır," dedi Thomas. "Benim için öyle değilsin."

Monica başını çevirdi ve samimiyetini ölçercesine bir süre Thomas’ı inceledi. Thomas gözünü kaçırmadan ona bakmaya devam etti.

"Sen çok iyisin," dedi Monica yüzüne dokunmak, yanağının yumuşaklığını ve sıcaklığını hissetmek için sağ eliyle ona uzanarak. "Beni görmek için buraya neden geliyorsun?"

Thomas gülümsedi. "Bilmiyor musun?"

Monica başını iki yana salladı.

"O zaman hiçbir şey bilmiyorsun demektir."

"Benim için üzülüyor musun? Bu yüzden mi bana karşı bu kadar iyisin?"

"Hayır." Monica’nın örtünün altındaki sol elini çıkararak nazikçe kendi avuçlarının içine aldı. Başparmağı, sadece bir kısmı Monica’ya ait olan iki parmak üzerinde hafifçe hareket ediyordu. "Bu kasabadaki birçok insan senin için üzülüyor." Burnunun ucunu buruşturdu. "Bundan sıkılmış olmalısın."

"Bıktım," dedi Monica. "Ben... Ben sadece normal olmak istiyorum."

"Neden normal olmak isteyesin ki? Sen normalin çok üstündesin." Bir an gözlerini kapattı ve tekrar açtığında daha derin ve daha anlamlı göründüler. "Hayır," dedi. "Senin adına hiçbir zaman üzülmedim."

Monica, hızlıca doğruldu ve cesaretini kaybetmeden önce onu öptü. Thomas’ın vücudu bir anda gerildi, ardından rahatladı. Monica, Thomas’ın heyecanlı kalp atışlarını sanki kendininmiş gibi göğsünde hissedebiliyordu. Thomas öpücüğüne karşılık verince durum bir anda hem güvenli, hem korkutucu ve hem de umut dolu bir hal aldı.

"Benimle birlikte burada yatabilir misin?" diye sordu Monica bir süre öpüştükten sonra. Thomas, onu bir çocuk

gibi kollarının arasına alarak yattı. Yaşanan sessizlikte, pencereden sızan güneş ışığı öğlen vaktinin sona ermesiyle duvardan aşağı süzülürken, Monica istediği takdirde kalbini hâlâ açabildiğim, yaşama isteğinin bir gün tüm korkularından daha güçlü olabileceğini, ufukta beklenmedik olaylar ve umut dolu bir gelecek olduğunu fark etti. Kendini her anlamda bir bütünmüş gibi hissetmiyordu, belki de asla hissetmeyecekti. Ama bu bir başlangıç, bir milat noktasıydı. Monica, böyle bir başlangıcın işin en zor kısmı olduğunu fark etmişti.

"Ne düşünüyorsun, Dr. S?" diye seslendi Nat yan odadan. Elinde bir karaciğer tutuyordu. Ciğer gri ve sirozluydu, hayat boyu devam etmiş içki alışkanlığı yüzünden normal boyutundan daha küçüktü. "Sence kaç kilo gelir?"

Ben ofisinin kapısından dışarı baktı. "Bence, 875 gram."

Nat başını iki tarafa salladı. "O dediğin çok fazla olur, Dr. S. Bu şey turşu gibi pörsümüş. Ben, 680 gram diyorum."

"Pekâlâ, tart ve gör," dedi Ben dikkatini önündeki kâğıtlara yönlendirerek.

"Hadi bahse girelim," dedi Nat. "Bu seneki iznime fazladan iki gün daha eklersin."

"Geçen sene tüm iznini kullanmadın ki," diye hatırlattı

Ben.

"Bu yüzden fazladan iki güne ihtiyacım var," dedi Nat. "Kullanmadığımızda ertesi yıla devrettiğini sanıyordum."

"Hayır. Kullanırsın ya da şansını kaybedersin," dedi Ben. "Yeteri kadar avantajın var."

"Neymiş avantajım?" Nat elindeki karaciğeri unutmuş, bunu öğrenmek istiyordu.

Çileden çıkan Ben elindeki kalemi masanın üzerine bıraktı. Yan odada Nat varken bir evrak işini halletmeye çalışmak, masada üç yaşında bir çocuk varken romantik,

mumlarla süslenmiş bir masada akşam yemeğinin tadını çıkarmaya benziyordu. "Şu şeyi tartacak mısın, tartmayacak mısın?"

"Tabii. Evet. Huysuzlaşma, Dr. S." Nat tartının yanına yürüdü ve elindeki organı metal tepsiye yerleştirdi. İbrenin bir sayının üzerinde durmasına zaman tanıyarak bir süre bekledi. Ben kalemini tekrar eline aldı ve işine geri dön-

"Ooh, Dr. S. 692 gram geldi. Senin tahminin bayağı uzak kaldı."

"Tamam, Nat," dedi Ben başını kaldırmadan. "692 gram geldi. Şimdi mutlu musun?"

"Kesinlikle."

Formun en sonundaki boş kutucuk Ben’e bakıyor, teşhis koymasmı-

"Bana bu sene için fazladan iki gün izin borçlandın."

Bu, bardağı taşıran son damla olmuştu. Ben, önündeki dosyayı kapattı, ayağa kalktı ve binanın ön tarafına doğru ilerlemeye başladı.

"Nereye gidiyorsun Dr. S?"

Ben, cevap vermedi. Raftan montunu aldı ve kendini dışarıdaki soğuk akşamüzeri havasına attı. Ağaçlar artık çıplaktı, ince dallan siyah damarlar gibi gökyüzüne uzanıyordu. Ben merdivenlerden aşağı inmeden önce sabah otoparkta fark ettiği ve neredeyse görülmeyecek kadar ince olan buz tabakasını hatırlayarak bir elini tırabzana koydu. Rüzgâr montunun yakasından içine giriyordu. Fermuarını çekebildiği yere kadar çekti ve boynuyla kulaklarını soğuktan koruyabilmek için omuzlarını eğdi.

A.T.O.'nun merdivenlerinden aşağı inince sağa döndü ve kaldırım boyunca yürüdü. Aralık ayının sonlarındaydılar ve dün gece hava durumu sunucusunun söylediklerine göre hafif kar yağışı bekleniyordu. Ben, bu sabah gökyüzünün yine o sisli, yoğun halini aldığını fark etmişti. Öğlen vaktinin erken saatlerinde kar taneleri düşmeye başlamış ve kaldırımda beş santim kalınlığında kar birikmişti bile. Ben yavaşça yürürken karlar botlarının altında eziliyordu. Bu akşam eve gidince garaj yolunu temizlemesi gerekecekti.

Ev. Ben bir an için midesinin ezildiğini hissetti. Nedenine tam olarak parmak basamıyor olsa da son zamanlarda Susan ile aralarında bir sorun vardı. En azından yüzeysel olarak bakıldığında bu yıl içinde gençlerin maruz kaldığı o iki saldırıyla alakalı bir sorunmuş gibi görünüyordu. îkisi için de stresli bir zamandı ve Ben soruşturmanın bu kadar içinde kalarak durumu muhtemelen daha da kötü bir hale getirmişti. Susan’ın konuşmaktan hoşlanmadığı bir mevzuydu. Ben, konuyu açmak için en ufak bir girişimde bulunduğunda, tartışma çıkıyordu.

Üç hafta önce bir anlaşmazlık daha yaşamışlardı. Thomas’ın Monica Dressler ile ilişkisinin arkadaşlıktan öteye geçtiği son iki ayda belirgin bir hale gelmişti. Birlikte çok fazla zaman geçiriyorlardı ve vücut dilleri ile birbirlerine bakışları romantik bir ilişki içerisinde olduklarını anlatıyordu. Ben’e iyi bir şey gibi görünmüştü fakat bir akşam yemekten sonra Susan bu konuda Thomas’ı eleştirmişti. Üst kattaki koridorda tartıştıklarını duymuş ve araya girmek için yukarı çıkmıştı. Şimdi bunun bir hata olduğunu görebiliyordu. Susan ona bu olayın dışında kalmasını söyleyerek çakışmıştı. Kısa süreli atışmanın ardından Ben, üst katın koridorunda dikilmiş, 'nasıl oldu da ben kötü oldum'diye düşünmüştü.

Susan’ı mutfakta yakalamıştı.

"O yaptığın da neydi öyle?" diye sordu Susan’ın umursamazlığı yüzünden sinirlenerek.

"Bilmiyorum," diye cevap verdi Susan sert bir şekilde. "Neden bu konuda onunla konuşmuyorsun."

"Seninle konuşuyorum," dedi Ben geri adım atmayı reddederek.

Susan, yüzleşmek için döndü. Çenesi, bir şeyi yapmayı kafasına koyduğu zamanki halini almıştı. "Thomas’ın o kızla birlikte olmaması gerektiğini düşünüyorum."

"Monica ile mi? Neden?"

"Neden mi? Çünkü kız çok kırılgan, Ben."

"Kırılgan mı?"

"Evet, kırılgan." Bir elini mutfak tezgâhına, diğerini de kalçasına yerleştirdi. "Kız çok şey atlattı, hem de çok... Thomas’ın onu kendi haline bırakması gerektiğini düşünüyorum. Bir şekilde nihayetinde onu incitecek."

Ben şaşkına dönmüştü. "Thomas ona yardım ediyor," diye belirtti. "Bunu görmüyor musun?"

Susan, dudaklarını sıkıca birleştirerek baktı. "Hayır. Görmüyorum."

Ben masaya doğru yürüdü ve avuçlarını bir sandalyenin sırtına yerleştirdi. "Ne düşünüyorum biliyor musun?" diye söze başladı. Susan sadece ona bakmakla yetindi, bekliyordu. "Bence Thomas’ın onunla birlikte olmasından hoşlanmıyorsun çünkü sana o saldırıları hatırlatıyor. Monica," dedi parmağıyla Susan’ı işaret ederek, "senin üstesinden gelmekte güçlük çektiğin bir şeyi temsil ediyor."

"Şimdi de psikolog mu oldun?"

"Bu Thomas’ın sorunu değil," dedi Susan’a. "Senin sorunun."

Susan, bir süre Ben’i inceledi. "Evet, bu konuda haklısın."

Ben, öfkesinin bir kısmını dağıtmaya çalışarak ağzından yavaşça bir nefes verdi. Bu konuda tartışmalarının hiçbir faydası yoktu. Eğer Susan sadece gör-

"Evet," dedi Susan. "Sanırım her konuda bir fikrin var."

"Dur, bekle bir dakika," dedi Ben bir elini kaldırarak. "Bu haksızlık."

"Evet, Ben," dedi Susan odadan ayrılırken. "Hem de büyük bir haksızlık."

O günden sonra üç hafta geçmişti. Ertesi gün birbirlerinden özür dilemişlerdi tabii ki, ancak araları eski haline dönmemişti. Ben sorunun küçük şeyler olduğunu fark etmişti. Örneğin artık günlerinin nasıl geçtiği hakkında konuşmak için birbirlerine zaman ayırmıyorlar, bunun yerine etkinliklerini iş programlarına ve çocuklarına göre düzenliyorlardı. Muhabbetleri çok daha resmi ve mesafeliydi. Birbirlerine, ziyareti uzatıp bıktıran misafirlere davrandıkları gibi soğuk bir nezaketle yaklaşmaya başlamışlardı. Ben, boşanmaya giden o dolambaçlı yola inen ilk birkaç adımı mı atıyoruz, diye merak etmekten kendini alamadı.

Durdu ve gökyüzüne baktı, karnı burnunda olan gök kubbe dünyanın üzerine çökmüştü. Yağış kendini iyiden iyiye belli etmişti ve kirpiklerine kar taneleri konuyordu. Görüş açısı daha da kötüleşiyor, güneş ufuk çizgisinin aşağısına doğru ilerliyordu. Bugün A.T.O/yu erken kapatmalı, herkesin karanlık olmadan eve vardığına emin olmalıydı. Yürüyüşünün rotası onu parktan ve komşu bir mahalleden geçiren bir viraja getirmişti, öyle ki şimdi başladığı yere geri dönmüştü. Binanın önündeki merdivenlerden yukarı çıktı.

Kısmen karla kaplanmış plastik bir çanta, kapıya dayalı bir şekilde yere bırakılmıştı. Ben, etrafına bakmdı, paketi almak için duraksadı ve üstündeki toz halindeki karı temizledi. Paket burada bir saat daha kalsa tamamen karla kaplanmış olacaktı. Ertesi sabah merdivenler temizlenene kadar kimse bulamazdı. Çantayı açtı, dikkatle içine bakarken, nasıl bir şey olabile-

"Aman Tanrım," diye fısıldadı plastik paket parmaklarının arasından kayarken. Paketin içindeki cansız şey karların üzerine saçıldı. Döndü ve arkasındaki demir tırabzana tutundu, sanki karnının altına bir tekme yemiş gibi iki büklüm olmuştu. Dizlerinin bağının çözüldüğünü, boğazında yükselen mide sıvısını ve dünyasının loş bir hal aldığım hissedebiliyordu.

Bir insan eli, avuç içi yukarıya doğru dönük bir şekilde karların üzerinde duruyordu.

"Parmak izi eşleşmesi yok," diye bildirdi Dedektif Schroeder telefonunu kemerine takılı olan siyah deri kılıfa yerleştirirken. Sam’in merkezdeki ofisinde oturuyorlardı. Kar, yoğun bir şekilde yağmaya devam ederken akşam olmuştu. Yaklaşık on santim kalınlığa ulaşmıştı ve en son hava durumu tahminlerine göre sabaha kadar kırk santim daha yükselecekti.

Dedektif Hunt, camdan dışarıyı izliyordu. Arkasına döndü, yüzü asıktı. "Bu karda cesedi bulmaya çalışmak çok zor olacak. Nereye bakmamız gerektiğini bilsek bile..."

"Adli Tabip Ofisı’nin etrafındaki her yeri arayacağız," dedi Sam. "Elimizdeki iş gücüne bakılırsa, yapabileceğimiz en iyi şey bu. Bir şey bulabileceğimizden şüpheliyim gerçi," diye ekledi.

Cari, başını iki yana salladı. "Numune, Adli Tabip Ofisi’nin ön merdivenlerine başka bir yerden getirilmiş. Yoksa neden çantaya konulsun ki?"

Ben, sandalyesinden kalktı ve parmaklarını alnına bastırarak odanın içinde huzursuzca yürüdü. Sağ gözünün arkasında oluşan ağrı, midesinin bulanmasına ve sersem gibi hissetmesine neden oluyordu. Yarım saat önce dört tane ibuprofen hap içmişti, fakat pek faydası olduğu söylenemezdi. "Bilmek istediğim şey," dedi, "neden Adli Tabip Ofisi'ne bırakıldığı."

"Güzel soru," diye belirtti Cari. "Bu konuda senin bizi aydınlatabileceğini sanıyorduk."

"Hiçbir fikrim yok," dedi Ben. "Keşke olsaydı."

Bir alttaki sokaktan gelen kar temizleme aracının sesi duyulabiliyordu. Son bir saattir yoldan geçen tek araçtı.

"Belki de bize bir iyilik yapıyordur," dedi Nat odanın köşesinden ve tüm gözler ona çevrildi.

"Ne demek istiyorsun?" diye sordu Dedektif Hunt.

Ben’in asistanı omuzlarını silkti. "Bu parça vücut ile birlikte Adli Tabip Ofisi'ne gelirdi. Bir bakıma, beni nakliye derdinden kurtarmış oldu."

"Bunu yapabilecek herhangi birini tanıyor musun?" diye sordu Cari bir kaşını kaldırarak.

Nat bir süre düşündü. "Hayır, aklıma gelen biri yok."

Danny, Ben’e döndü. "Yürüyüş yapmak için Adli Tabip Ofisi'nden çıktığın sırada çanta orada değildi."

"Doğru," diye onayladı Ben. "Geri döndüğümde ise kapıya yaslanmış bir şekilde öylece duruyordu. Eğer ben binadan çıkarken orada olsaydı, eminim görürdüm."

"Yani biri seni çıkarken izledi, geri döneceğini de biliyordu ve geldiğinde bulman için paketi oraya yerleştirdi."

"Ya da ben dışarıdayken bırakması sadece bir tesadüftü," diye belirtti Ben. "Özellikle benim için bırakıldığını sanmıyorum."

"Neden?" diye sordu Sam, sandalyesinde öne doğru eğilerek. "Bunun bir mesaj olduğu açıkça görülüyor."

"Haklısın," dedi Ben. "Adam bizimle alay ediyor."

"Bizimle mi..." Sam, iri ellerini önündeki masanın üzerine yerleştirdi, "yoksa seninle mi, Ben?"

"Tanrı aşkına," dedi Ben, sağ şakağını avucunun içiyle ovalarken. Önceki saatlerde aldığı ağrı kesicilere rağmen, baş ağrısı gittikçe kötüleşiyordu. "Neden benimle alay etsin? Otopsileri yapan kişi ben olduğum için mi?"

Gözleri masasının yüzeyini incelerken, Sam’in yüzü İfadesizdi. "Bilmiyorum," dedi. "Ama üzerinde düşünülmesi gereken bir şey." Önünde toplanan adamlara bakmak için başım kaldırdı. "Pekâlâ... Bu gece yapabileceğimiz daha fazla bir şey olduğunu sanmıyorum. Şimdilik paydos edelim, ne dersiniz?"

"Sabah, Özel Ajan Culver’i arayacağım," dedi Cari.

Sam, onaylamasına başını salladı. "Güzel. Sabaha Adli Tabip Ofisi’nin çevresindeki üç kilometrelik alanı tarayacak birkaç adam bulalım. Adli Bilim Ekibi de bulabileceğimiz herhangi bir kanıt için orada bulunsun. Ben," dedi Sam diğerleri odadan tek sıra halinde çıkarken, "seninle biraz konuşabilir miyim?"

Ben şaşırmış görünüyordu. "Tabii ki," dedi yalnızca ikisi kaldığında ofisin kapısını kapatarak.

Sam bir süre masanın arkasından ona baktı. "Sormak istediğim bir soru var, Ben ve bunu yanlış anlamanı istemiyorum, ama Nathan Banks’ı ne kadar iyi tanıyorsun?"

"Nat mi?" diye sordu Ben şaşkınlık içinde. "Oldukça iyi tanıyorum, Sam."

"Mmhmm," diye yanıtladı Şef. Camdan dışarı bakabilmek için sandalyesini sağa döndürdü. "İlginç bir insan, sence de öyle değil mi?"

Ben güldü. "İlginç. Evet, sanırım öyle diyebiliriz."

"Solak, değil mi?"

Ben’in yüzü asıldı. Öyle miydi? Özellikle dikkat etmediğimiz sürece böyle şeyleri fark etmiyor oluşumuz ne komik.

"Ben..." duraksadı, "doğrusunu söylemek gerekirse, bilmiyorum."

"Bugün evrakları sol eliyle doldurdu. Tabii," diyerek omuzlarını silkti Sam, "bu onun herhangi bir şey olduğu anlamına gelmez."

"Evet," diye katıldı Ben. "Gelmez."

"Yine de," diye devam etti Sam, "FBI çalışanlarının DNA analizi yapabilmesi için bir numuneye hayır demem... Tabii bizim için bir örnek alabilirsen."

"Sam, seni temin ederim..."

Şef, bir elini havaya kaldırdı. "Eminim edersin, Ben. Bunu gözünde büyütme. Sadece işleri usulüne göre yaptığımızdan emin olmak istiyorum." Sandalyesinden kalktı ve pencereye yürüdü. "Yıllardır böylesine kar yağışı görmemiştik," dedi. "Olay için çok kötü bir zamanlama."

"Kar nispeten eriyene kadar arama çalışmalarını ertelemeyi mi düşünüyorsun?" diye sordu. Hâlâ Sam’in Nat hakkında sorduğu sorularla ilgili olarak huzursuz hissediyordu. Hakarete uğramış gibi mi, öfkeli mi, korumacı mı hissetmeliydi, yoksa ima edilenleri umursamamalı mıydı, bilemedi.

Sam ceketini aldı ve odanın karşı tarafına yürürken kolunu ceketine soktu. "Ailenin yanına, evine git, Ben." Kapıyı açtı ve arkadaşının geçmesine izin vermek için kenara çekildi. "Birisi cesedi bulacaktır," dedi parmağı elektrik düğmesinin üzerinde dururken. "Er ya da geç, illa ki bulunur."

"Siz Dedektif Cari Schroeder misiniz?" diye sordu telefondaki adam.

"Evet."

"Ben Rock Hill Polis Departmanından komiser yardımcısı Michael Edwins."

Cari, masasının üzerinden tükenmez kalem aldı. "Üzgünüm, orası hakkında pek bilgim yok."

"Güney Carolina Eyaleti’nin Rock Hill kentindeyiz, Dedektif. Kuzey Carolina sımr çizgisinin biraz güneyinde."

"Peki, size nasıl yardımcı olabilirim?"

"Burada tutuklu ve sizi tanıdığını söyleyen bir adam var. Sabahtan beri sizi soruyor."

"Adı ne?"

"Gerçek adı Clarence Bedford. Burada, Güney Carolina’nın York Vilayeti'nde doğmuş ve büyümüş. Onu iyi tanıyoruz, kadrolu mahkûmlarımızdan biri."

"Üzgünüm," dedi Cari yüzünü asarak. "O isimde birini tanımıyo-"

"Genelde Harold Matthews adını kullanır."

Cari sandalyesinde dimdik oturdu. "Harold Matthews elinizde mi? Gözalünda mı?"

"Şimdilik," dedi adam. "Birisinin arazisine izinsiz girdiği için yakalanmış. Kısa süre içinde salıverileceğin türden bir suç."

"Sakın ola ki böyle bir şey yapmayın. Bay Matthevvs burada, Ohio'nun Jefferson Vilayeti'nde genç bir kızı öldürmeye teşebbüsten sorgulanmak için aranıyor."

"Eminim aranıyordur. Psikiyatri bölümünde de bulundu, değil mi?"

"Aslında evet, bulundu," diye onayladı Cari. "Siz nasıl bildin-"

"Buralarda genç bir çocuk öldüğünde hep öyle yapar. Her zaman suçunu itiraf eder. Bizimle oldukça eski bir geçmişi var, Dedektif."

Cari bir elini alnına koydu ve kalemini yeniden masasına yerleştirdi. "Doğru mu söylüyorsunuz?"

"Tabii ki. Biraz gezgin bir tiptir. Şehirden birkaç aylığına hep ayrılır. Her zaman geri dönmenin bir yolunu da bulur gerçi."

"Başkalarım da öldürdüğünü söyledi. Bunda doğruluk payı var mı?"

"Clarence, yirmi üç yaşındayken arabasıyla bisikletli bir çocuğa çarpmış. Çocuğun, kız kardeşinin bebeğini çaldığını söylüyor. Clarence’nin kız kardeşi beyin felci geçirmiş. Tekerli sandalye kullanıyor ve bebeği falan olmadığından da eminim. Çarptığı çocuk, on iki yaşındaydı. Olay yerinde yaşamını yitirdi. Clarence, cinayetle yargılandı ama ceza almadı. Şizofren olduğu ortaya çıktı. Adam kuduz bir çakal sürüsünden daha deli, Dedektif. Olayın ardından akıl hastanesinde birkaç yıl geçirdi. Çocuğun ölümünün onun için zor bir şey olduğunu düşünüyorum. Hâlâ kendisini sorumlu tutuyor. Burada ne zaman genç bir çocuk ölse, onu kendisinin öldürdüğünü söyleyerek soluğu psikiyatri bölümünde alıyor."

Cari ayağa kalktı ve ofisinin penceresinden dışarıdaki havaya baktı. "Anlattıklarınız şeyi açıklıyor. Merak ediyorum, onu sorguya çektiğimde vücudunda birçok çizik vardı. Buna neyin sebep olduğuna dair bir fikri-"

"Kendi yapıyor. Stresini azaltmak için kendini kesiyor."

"Anladım," dedi Cari. "Benimle iletişime geçtiğiniz için teşekkürler, memur bey. Sizin için de bir sakıncası yoksa Bay Matthews ya da Bedford'dan, ismi her neyse, DNA örneği alması için birini yollamak istiyorum. Sadece emin olmak için."

"Burada konuyu halledebileceğimiz bir laboratuvanmız var. Bana yetki belgesini faksla yollayın, bu işi görevlilere vereyim."

"Teşekkür ederim. Yardımınıza teşekkür ederim." Cari, derin bir nefes aldı ve midesindeki ağırlık hissinin bu davadaki tek şüphelinin ortadan kalktığını bilerek yavaşça nefes verdi. "Bu arada, gerçek ismi Clarence Bedford ise neden kendisine Harold Matthews diyor? Çoklu kişilik durumu mu?"

"Hayır," dedi komiser yardımcısı, "sadece hissettiği suçluluk duygusundan kaynaklandığını düşünüyorum. Harold Matthews, çarptığı çocuğun ismiydi, olay mahallinde ölen çocuğun."

Noel tatilinden önceki hafta Ohio’da, 1950 yılından beri en ağır kar yağışı görüldü. Bir metrelik taze kar, iki buçuk gün boyunca donmuş toprağı örttü. Vilayet kar temizleme araçları ve tuz kamyonları gitgide büyüyen kar birikintileriyle baş etmeye çalışırken, okullar pazartesi gününden perşembe gününe kadar kapatıldı. Yağış nihayet durduğunda ve ana caddeler, kaldırımlar ve otoparklar kullanılabilecek duruma geldiğinde geriye sadece cuma günü kalmıştı. Jefferson Vilayeti Devlet Okulları Baş Müdürü bu işi on bir yıldır yapıyor olmanın verdiği bilgelik ve deneyimden yararlanarak, on günlük kış tatiline bağlanan o tek günde de binlerce çocuğun kalplerinde ve akıllarında nafile bir savaş başlatmaması gerektiğini biliyordu. Tatil keyfini bölmemek ve vilayetteki aileler ile öğretmenler arasında olumsuz bir etki bırakmamak için cuma gününü de kar tatili ilan ederek (bir günlüğüne de olsa) yerel bir kahraman haline geldi.

Bu akıllıca bir hareketti. Birçok aile kış tatillerine daha erken başlamak için kasabadan ayrılmıştı bile. Evde kalmaya karar veren Ben’in fark edilir eksikliğiyle, Stevensonlar da onlardan biriydi. Sam’in ikinci cesedin bulunmasının an meselesi olduğuna dair iddiasının ve Nat’e odaklanan araştırmanın bu karardaki payı büyüktü. Hiç ummadık bir şekilde kendisini asistanını korumak zorunda bulan Ben

için tatsız bir durumdu. Ve şimdi de DNA analizi yapılabilmesi için numune getirmesi istenmişti. Böyle bir şey için uğraşıyor olmak ona komik geliyordu. Daha da önemlisi, bir hain gibi hissediyordu. Nat onu örnek alıyor, saygı duyuyordu ve hem Ben’e hem de Adli Tabip Ofisi'ne sadıktı. Asistanının masum olduğunu kanıtlamak için bile olsa, arkasından iş çevirmesi gerekiyordu. Ve Ben bu durumdan hoşlanmamıştı, hem de hiç.

Başka bir şey daha vardı. Sam, koparılmış organın Ben için özel olarak bırakıldığından, bir mesaj olduğundan asla şüphe etmemişti. Ya da bir uyarı, diye düşündü Ben kendi kendine bir ürpertiyle. Her iki durumda da kötü bir işaretti. Eğer Ben katilin hedefi haline gelmişse, ailesi de tehlikede demekti. Susan, çocukları alıp Sedona'daki ailesinin yanma gitmeyi kabul edince Ben çok rahatlamıştı. Bu iki buçuk haftanın ne kadar fark yaratacağını kestirmek zordu fakat ailesini güvenli bir yere göndermiş olmak kafasını rahatlatmıştı. "Sen de bizimle gelmelisin," diye teklifte bulunmuştu Susan ama Ben reddetmişti. Ceset bulunursa ya da bulunduğunda, dedektiflere yardımcı olabilmesi önemliydi. Suçluyu yakalamalarına yardım etmek için yapabilecekleri her şey öncelikliydi.

Fakat yine de Susan ve çocuklar gittikten sonra Ben onları ne kadar özlediğini fark edince şaşırmıştı. Günlük aktiviteleri dikkatini başka noktalara çekmeye yetiyordu fakat akşamları arkasında onu sabırla takip eden Büyük İskender ile birlikte bir odadan diğerine gidip geliyordu. "Onlar yokken ev çok sessiz, öyle değil mi?" diye sordu hüznünü paylaşarak kuyruğunu ileri geri sallayan köpeğe.

"İkiniz nasıl anlaşıyorsunuz bakalım?" diye sormuştu Susan o akşam telefonda.

"Alex ve ben birlikte sürekli film izliyoruz," dedi Ben. "Sedona nasıl?"

"Çok güzel," dedi Susan. "Yılın bu zamanlarında Arizona mükemmel oluyor. Babam bizi yarın yürüyüşe çıkaracak. Sana eposta ile birkaç resim gönderirim."

"Harika," dedi Ben hissettiğinden daha neşeli konuşmaya çalışarak.

Hatta bir süre sessizlik oldu. "Sen iyi misin?" diye sordu Susan.

"Evet." Ben eğildi ve elini Alex’in geniş boynunda gezdirdi. "Sizi özlüyorum, hepsi bu."

"Hâlâ bize katılmak için bir uçak bileti alabilirsin."

"Alamam," dedi Ben. "Şimdi olmaz."

"Şimdi aslında mükemmel bir zamanlama olabilir," dedi Susan. "Karlar eriyene kadar hiçbir şey ortaya çıkmayacak."

"Ya o zamana kadar yeni bir cinayet işlenirse?"

"İşlenmeyecek."

Ben iç çekti. "Bunu bilemezsin. Kendime aylardır saldırganın buralardan çekip gittiğini söylüyordum. Ama aslında buna hiç inanmadım. Ve şimdi de bu oldu. Yeni bir şans yakalamayı bekliyordu Susan, aradan geçen zaman boyunca beklediği buydu."

Ben, artık olayın neye dönüştüğünü fark etti, bir bekleme eylemi olmuştu. Karın erimesini beklemek. Bir yerlerde yatan cesedin bulunmasını beklemek. Adli Tabip Ofisi’nin kapısında bir başka vücut parçasının ortaya çıkmasını beklemek. Soruşturmanın nereye gideceğini, parçalatın nasıl bir araya geleceğini ve bu geçiş dönemi süresince birinin hayatına kastedilmesini beklemek. Beklemek, diye düşündü Ben ailesine o gece için veda edip telefonu kapattığında. Gözleri bağlanmış bir şekilde idam mangasının önünde dimdik duran, ölüm cezasına çarptırılmış bir adam gibi beklemek. Darbenin indirilmesi için bekliyor, etrafı dinliyordu.

Noel'den bir hafta kadar önce Ohio'nun büyük çoğunluğunu ve Pennsylvania’nın batı bölgesini örten karın ardından on iki gün süren aşırı soğuk bir hava kütlesi geldi. Hava sıcaklığı sadece iki günde, birkaç saat için artı dereceye yükselmişti. Sonuç olarak, iki hafta önce yağan kar biraz olsun erimişti. Zorunluluk nedeniyle temizlenmiş olan kaldırımlar, otoparklar ve otoyollar hariç, arka bahçelerde, tarlalarda ve ormanlarda bulunan bel hizasındaki birikintileri, sanki daha yeni yağmış gibi el değmemiş bir şekilde duruyordu.

Spor mağazalarında özellikle kar botu ve kayak takımı satışlarında benzeri görülmemiş bir patlama yaşanmıştı. Yerel itfaiye çalışanları, yangın musluklarını gömülü oldukları kar yığınlarının altından çıkarabilmek için birkaç gün uğraşmıştı. Sağlam bedenler ve kar kürekleri, otoyolları temizlemek, küçük hayvanların hayatlarını sürdürebilmeleri için arka bahçeyi yeniden kullanılır hale getirmek konularında smavdan geçmişti. Acil Servis, buz tutan kaldırımlar nedeniyle sakatlananların akıruna uğramıştı. Yirmi yaşın altında (ve üstünde olan) herkes için bu havanın en önemli özelliklerinde biri de kızak yapma fırsatıydı. Tamamı kış tatili için ülkenin her yerinden gelen yüz binlerce çocuk, plastik aletlerle kaymak için karla kaplı tepelere tır-

inanıyordu. Birçoğunun yaşayabileceği en basit eğlence buydu.

Bret Graham, amcasını motorlu kızağını ona vermeye ikna etmiş, sabah 10:30 civarında yüksek devirdeki motorun gürültüsüyle el değmemiş kar yığınlarının üzerinde geziyordu. Kızağı karların arasında gelişigüzel yollar açarak bir ileri bir geri sürerken, gidonlarını sıkıca tutuyordu. Aracı 403 Crawford Bulvarı’nın arkasında durdurdu. Motorun bir süre boşta çalışmasına izin verdi, ardından kontağı kapattı. Araçtan inerek, arka avluya geçmek için bahçede yürüdü. Gürültülü bir şekilde kapıyı çaldı. İlk başta evin içinden ses gelmedi. Ardından, koridordan yaklaşan ayak seslerini duydu ve camlı bölümde Cynthia’nın yüzü belirdi. Kız ona bir süre merakla baktıktan sonra kilidi çevirerek kapıyı açtı.

"Dışarıda ne halt ediyorsun sen, Bret Graham?" diye sordu yüzünde kocaman bir gülümsemeyle. Sesi melodik ve tüy gibi hafifti. Sadece bu bile Bret’in kalp atışlarının hızlanmasına neden oluyordu.

Kızın gülümsemesine karşılık verdi. "Seni kar kızağı ile gezdirmeye geldim, hayatım."

Cynthia, park halinde kendisini bekleyen araca baktı. Yumuşak karın üzerinde hafif sola yatık duruyordu. "Bilemiyorum, Bret Graham." (Oğlanı adını soy ismiyle birlikte söylemekten hoşlanıyordu, "Ben Bret Graham ile birlikteyim," ya da "Bret Graham beni bu gece sinemeye götürüyor," gibi.) "O şey pek de güvenli gibi durmuyor."

"Güvenli gibi durmuyor mu?" diye tekrarladı abartılı bir somurtma ifadesiyle. "Ne demek güvenli gibi durmuyor?"

"Çok acayip bir görüntüsü var," diye cevapladı Cynthia kollarını önünde kavuştururken. "O makineyi nasıl kullanacağını biliyor musun ki?"

"O makineyi nasıl-?" cümlenin sonunu eksik bıraktı. "O 'makine'dediğin şeyin sürücüsü ben iken, onun üzerinde evinde olduğundan daha güvende olursun!"

"Bundan pek emin değilim," dedi Cynthia.

"Öyle mi?" Bret başını alay edercesine iki yana salladı. "O zaman kar kıyafetlerini giyip gel de sana nasıl bir şey olduğunu göstereyim."

"Öyle - mi dersin?" Sesindeki heyecanı gizlemek Cynthia için çok zor bir şeydi.

"Tabii ki," diye cevap verdi Bret büyük bir özgüvenle, başka türlü davranması söz konusu bile olamazdı.

"Tamam," dedi Cynthia yüzü beklentiyle aydınlanırken. Açık kapı eşiğinden öne doğru eğilerek, Bret Graham’ın dudaklarına hızlıca bir öpücük kondurdu. "Bret Graham beni kar kızağıyla gezdirecek!"

"Bu doğru."

"Yaşasııın!" diye haykırdı ve giysilerini almak için içeri koştu. Bret onu beklemek için mutlu bir şekilde koridora adım attı. Güneş parlıyordu, kar yumuşak ve davetkardı, hazır bekleyen adrenalin yüklü bir roket gemisi vardı ve kız arkadaşını evden almak için buraya gelmişti. On altı yaşındaysanız, hiçbir şey bundan daha iyi olamazdı.

Cynthia geri döndüğünde, karların arasından geçtiler ve araca bindiler. Kız araca, ata biner gibi binmiş, kollarını sımsıkı bir şekilde Bret’in beline dolamıştı. "Bu şeyin güvenli olduğundan emin misin?" diye sordu bir kez daha.

"Hayır, değilim," dedi Bret motoru çalıştırırken. "Seni bu yüzden yanıma alıyorum. Eğer kaza yapacak olursak, üzerine düşecek yumuşak bir şey olsun istiyorum."

"Öyle mi?" dedi Cynthia. "Al sana üzerine düşecek yumuşak bir şey!" Bir avuç dolusu kar topladı ve onu Bret’in suratına yapıştırdı.

"Ah, bu hiç güzel değildi," dedi Bret gözlerindeki sulu karı temizlerken. Bir kısmının boynundan aşağıya doğru süzüldüğünü hissedebiliyordu. "Sıkı tutunsan iyi olur, güzelim! Çılgınca bir deneyime hazır ol!"

"Hayır. Yavaş sür."

"Tabii," dedi Bret ve motoru tam gaz çalıştırdı. Araç neredeyse kızı arkasından atacak şekilde öne fırladı.

Bret’in kulağma, "Hey! Yavaş ol!" diye bağırdı Cynthia motorun gürültüsü nedeniyle. Gitgide hızlandıkları için zemin bulanıklaşmaya başlamıştı bile.

Kar kızağının ucunu arada bir havaya kaldırmaya yetecek bir hızla küçük tepeleri aşarak ilerlemeye devam ettiler. En son yükselişte, tam bir buçuk saniye boyunca havada kalarak, yumuşak bir sarsıntıyla etrafa püsküren beyazlığın içine indiler. Devrilmekten son anda kurtulan araç, Bret’in gidonları ağaçların olduğu noktaya döndürmesiyle sağ tarafa doğru yol aldı.

"Hayır! Ağaçların olduğu yer olmaz!" diye bağırdı Cynthia oğlanın kulağına, ancak sesi, motorun yanında duyulmadı.

Bret’in çılgın bir şekilde yan yatarak zikzaklar çizmesine yetecek bir mesafe bırakarak ağaçların arasında ilerlediler. Cynthia, Bret’in omzunun üzerinden öteye bakmaya bir defa cesaret edebildi ve bunu yaptığı anda pişman olarak, başını yolculuklarının geri kalanı boyunca onun omzuna gömdü. Motorlu, araç her dönüşte bir sağa bir sola yalpalıyordu. Yaklaşık yetmiş metre ileride, ağaçların ardında el değmemiş karlarla kaplı geniş ve açık başka bir arazi vardı. Ağaçlığın en sonunda dururken, Bret zeminin hafiften eğimli olduğunu görebiliyordu. Niyeti, aracını o alana uçarak girmelerini sağlayacak bir hıza yükseltmekti. Sağ baş parmağıyla gaza bastı.

Yanından hızla geçip gittiği sessiz ağaçlar dışında kimsenin olmadığını bilerek, "Vuuhuu!" diye bağırdı.

Hamle pek başarılı olamadı. Ağaçlık bölgenin açık araziyle birleştiği noktaya beş metre kala, karlarm altında gömülü olan bir şeye çarptılar. Kar kızağının burnu derine batmış, üstündeki iki kişi de gidonların üzerinden havaya fırlamıştı. Cynthia’nın kollan, Bret’in beline sıkıca sarılmış haldeydi. Sonuç olarak, ikisi havada mükemmel bir şekilde uçtu. Yeryüzüyle yeniden iletişime geçmeleri neredeyse iki saniye bile sürmedi fakat o kısa süre boyunca ikisi de ne kadar kötü yaralanacakları konusunda düşünmeye vakit bulabilmişti. Vücutları, sanki jimnastik yarışması salto yapıyorlarmış gibi havada tepetaklak üç çeyrek dönüş tamamlamıştı. İkisi de sporcuydu, Bret güreşiyor ve koşuyor, Cynthia da beş yaşından beri futbol oynuyordu. İkisi de düşüşü hafifletmek için kolunu ya da bacağını uzatmak gibi bir hata yapmadı. Çenelerini eğip, vücutlarını gevşek tutarak, birbirlerine iyice sokuldular ve uyumlu bir şekilde yuvarlandılar. Yere çarptıklarında yumuşak karla buluştular. Altlarındaki kar yavaşça ezilirken iki defa yuvarlandılar ve durdular.

Burnu kısmen kara gömülü olan kar kızağı, ağaçlık alanın yamacında boşta çalışmaya devam ediyordu. On saniye boyunca ikisi de konuşmadı.

Fiziksel konumunu göz önüne alan ve önemli derecede yaralanmadığını fark eden Bret, sessizliği bozan kişi oldu. "Cynthia," dedi ona daha iyi bakabilmek için o tarafa doğru yuvarlanarak. "İyi misin?"

"Ah," dedi Cynthia, yüzü kara gömülmüştü.

Bret, onu kaldırıp yan tarafma doğru çevirdi. "Kırığın var mı? Kollarını ve bacaklarını hareket ettirebiliyor musun?"

"Galiba sağ kolum hariç her yerimi hareket ettirebiliyorum," dedi Cynthia yavaşça.

"Kırık gibi mi sence?" diye sordu. Suçluluk duygusu, içinde büyük dalgalar halinde ilerlemeye başlamıştı bile. "Çok üzgünüm," dedi. "Bu yaptığım gerçekten aptalcaydı."

"Galiba... Galiba biraz... Kıpırdatabileceğim," diyerek yüzünü buruşturdu.

"Dur! Oynatma! Kolun muhtemelen kırıldı."

"Hayır, bekle biraz," dedi Cynthia. "Bir anlığına uyuşmuştu sadece. Sanırım hareket ettirebiliyorum. Bir saniye... Yapabilirsem..."

Sağ eli hızla yükseldi ve bir avuç dolusu buz gibi karı o gün ikinci kez Bret’in suratına yapıştırdı. Elindeki karın en azından yarısı Bret’in açık kalmış olan ağzından içeri girdi. Geçirdiği şok ve şaşkınlıkla olduğu yerden sıçrayan delikanlı geriye düştü.

"İşte sana küçük bir sürpriz!" diye bağırdı Cynthia.

"Afiyet olsun!"

"Ne-?" Bret bir ağız dolusu karı tükürdü. "Bunu... Bunu yaptığına inanamıyorum!"

"İnansan iyi olur, seni ezik!" diyerek alay etti Cynthia. "Bunu hak ettin. İkimizin de ölmesine sebep olabilirdin." Devrilmiş olan araçlarına baktı. "Çarptığımız şey neydi ki öyle?"

"Nereden bileyim," dedi Bret. Kar kızağının arkası kırk beş derecelik açıyla gökyüzüne bakıyordu. "Hey," Bret kıza ciddi bir ifadeyle bakıyordu. "Sinirden köpürmediğin için teşekkürler. Çoğu kız büyük ihtimalle..."

"İlk olarak," diyerek sözünü kesti Cynthia, "sinirli olmadığımı kim söylüyor? Bunu telafi etmen gerekeceğini biliyorsun."

"Peki ikinci olarak?"

"Ve ikinci olarak, ben 'çoğu kız'değilim. Aklında bulunsun."

"Peki bayan," dedi Bret. "Başka bir şey var mı?"

"Evet," dedi Cynthia öne doğru eğilip yanağına bir öpücük kondururken. "Hadi buradan gidelim... Tabii ölüm kızağın kullanılmayacak hale gelmediyse." Kız, aracın yolunu tutmuştu bile.

Bret, ayağa kalktı. Bacakları onu taşıyabiliyordu. Kırık gibi görünen herhangi bir şey yoktu. Kazayı, yarasız beresiz atlatmışlardı. Bu iyiydi. Ama yine de kendini suçlu hissediyordu. O kadar hızlı kullanmamalıydı. Eğer Cynthia yaralansaydı, o zaman ne yapardı bilmi-

Cynthia o anda bir çığlık attı. Çığlığının tınısı sessiz gün ortasını delip geçti. Ağaçların arasına daldı ve kaçmaya çalışan bir hayvan gibi koşuşturarak geri döndü. Öyle donup kalmıştı ki bir süre sadece ona bakarak olduğu yerde dikildi. Ardından ayakları hareket etmeye başladı, kendi iradeleriyle hareket ediyor gibi görünüyorlardı. Bret, kar dizlerine kadar yükselmesine rağmen, elinden geldiğince hızlı bir şekilde Cynthia’ya doğru koştu.

"Ne oldu?" diye bağırdı aralarındaki mesafeyi kapatırken. Cynthia ne cevap veriyor ne de yeniden çığlık atıyordu, sadece orada duruyor, dimdik vücuduyla hasar gören kar kızağma tepeden bakıyordu. Derin karın arasında ilerlemek aşırı derecede zor ve yavaştı. Bret, Cynthia’nın yeniden çığlık atmasını istedi çünkü böyle yaparsa hâlâ aklı başındadır demekti. Ancak tek bir çığlığın ardından gelen sessizlik çok kötüydü.

"Ne oldu?" diye sordu tekrar, fakat cümlesini bitirdiğinde artık kızın yanında duruyor, ne olduğunu kendisi de görebiliyordu. Kız arkadaşı, aracın burnunun altında kaybolduğu karlara, onları havaya fırlatan, çarptıklan şeye bakıyordu. Neyse ki büyük bir kısmı hâlâ yüzeyin altında gizliydi. Dışarıya çıkan bölümü de ne bulduklarını anlamaları için yeterliydi. Tek bir kol, karın altından, sanki derin bir uykudan uyandırılmış gibi, suçlarcasına gökyüzüne doğru uzanıyordu. Teni mavimsi bir beyaza dönmüştü, etrafındaki kardan sadece birkaç ton daha koyuydu. Kol, kas ve kemik kıvrımından oluşan bilekte ansızm sona eriyordu.

Üçüncü kurbanı keşfetmişlerdi.

BOLUM 5 Keşifler

Kimliği teşhis edilememiş genç bir oğlan, metal otopsi masasında yatmış, hikâyesini anlatmak için bekliyordu. Çocuğun cinayete kurban gittiği konusunda hiçbir şüphe yoktu. Sağ köprücük kemiğinden başlayan derin bir yarık, boynun ön kısmına doğru üçgenimsi bir yol izleyerek sol alt çenede sona eriyordu. Şahdaman gibi boyun damarlarmı da zedeleyen yarık, oldukça derindi. Neyse ki çocuk bir dakika içinde kan kaybından ölmüş olmalıydı. İlk otuz saniye içinde bilincini kaybettiği kesindi. Kanamanın çok fazla olduğu kuğu beyazı fonda, parçalanmış halının ortasında kıvrılmış bir şekilde yatan üstü açık cesedin polis tarafından çekilen renkli fotoğraflarında çarpıcı detaylar görülüyordu.

Yaraların durumundan ve vücudun parçalanma şeklinden yola çıkıldığında, bu cinayeti işleyen zanlının önceki iki kurbana saldıranla aynı kişi olduğu konusunda şüphe yoktu. Kurban öldükten sonra yapılmış gibi görünen birkaç insan ısırığı vardı. Ben, bu yaralardan çıkarılacak olan diş yapısının diğerlerinden alınan örneklerle eşleşeceğinden emindi. Vücudu parçalamak, saldırgan için önemli bir motivasyon unsuru gibiydi. Kurbanın yüzü, aşındırıcı bir yüzey kullanılarak soyulup çıkarılmıştı. Akla ilk gelen şey, peynir rendesine benzer bir şey olabileceğiydi. Daha önce de

olduğu gibi, kurbanın parmaklarından birkaçı koparılmıştı. Ya vücudu fırlattığı alanda bir yerde ya da Ben’in otopsi esnasında keşfetmesi için vücudun bir yerlerine tıkılmış haldeydiler. Sol elin durumu zaten biliniyordu.

Ailenin kimler olduğu öğrenildiğinde, çocuğun yüzüne bakarak cesedini teşhis etmeleri kolay olmayacaktı. Çocuğun kimliği muhtemelen parmak izine ya da diş kayıtlarına bakılarak teşhis edilecekti. Ben kurbanın vücut yapısına bakarak, çocuğun muhtemelen on ya da on bir yaşında olduğunu tahmin etti, Joel'den çok da büyük değil, diye düşündü kasvetli bir ürpertiyle.

Şimdiye kadar geçen haftalara dair bir kayıp ihbarı gelmemişti. Çocuk, ailesinden kaçmış olabilirdi. Dedektif Schroeder’in söylediğine göre, son altı ay içinde 400 kilometrelik sınırlar içerisinde kurbanın cinsiyetine ve tahmini yaşına uyan yirmi üç kaçak ihbarı yapılmıştı. Bu sayı Ben’e yüksek görünmüştü, ancak Schroeder’e sorduğunda dedektif şaşırıp kalmıştı.

"Her gün bir sürü çocuk evden ayrılıp tek başına yaşamaya karar veriyor. Birçoğunda aile ortamı," omuzlarını silkti, "idealden çok uzak. Öyle ki bazen evde kalmak, ellerindeki sayılı seçenekler arasında en tehlikelisi oluyor."

Ben, açık ofis kapısından masanın üzerinde yatmakta olan cesede baktı. Dedektif Hunt, cesedin başında durmuş birkaç fotoğraf daha çekiyordu. "Bu davada öyle değil," dedi.

"Evet, değil," diyerek ona katıldı Schroeder masanın karşı tarafında oturduğu yerden. Ben, adamın saçının son dokuz ay içinde belirgin bir şekilde beyazladığını fark etti.

Gözlerinin kenarları da artık daha fazla sarkıyordu. Dedektif, kalemini elindeki not defterinin köşesine hafifçe vurduktan sonra yeni bir sayfaya geçti. "Ne zaman öldüğüyle ilgili herhangi bir fikrin var mı?" diye sordu.

Ben, ellerini önündeki masanın üzerinde birleştirdi. "Nokta atışı yapmak zor," diye başladı sözüne. "Ceset kara gömülüydü ve bu durum yüzeysel dokuda bazı ufak nemlenmelere sebep olmakla birlikte çürüme sürecini de geciktirir."

Schroeder, onaylarcasına başını salladı. "Kar kızağının ve onu kullanan kişilerin bıraktığı izler haricinde cesedin bulunduğu civara el değmemişti. Olay yerine giden ya da oradan gelen birine ait herhangi bir iz yoktu. Bu da demek oluyor ki," diye devam etti, "kurban oraya başka bir yerden getirilmemiş. Muhtemelen kar yağmadan önce ya da tam o esnada orada öldürülmüş. Birikecek karın içine gömülmesi için de öylece terk edilmişti."

"Zaman açısından, A.T.O.'nun ön merdivenlerindeki paketi bulduğum güne denk geliyor," dedi Ben. "Bu da fırtınanın ilk günüydü. Kesik el soğuk ve neredeyse kansızdı, fakat belirgin bir çürüme görülmüyordu."

"Demek oluyor ki," diye not düştü Cari, "katil bir kez daha gündüz gözüyle cinayet işledi." Başını iki yana salladı. "Kabul etmeliyim ki çok cesurca bir davranış."

"Belki adam yakalanmak istiyordur," dedi ofise giren ve oturabileceği bir sandalye olmadığı için Ben’in masasının arkasına geçip ince vücudunu duvara yaslayan Dedektif Hunt.

Ben, ona döndü. Sol omzunun üzerinden hafifçe arkasına bakması gerekmişti. "Oturacak bir yer olmadığı için üzgünüm dedektif," diyerek özür diledi. "Eğer almak isterseniz otopsi odasında birkaç tabure var."

Danny teklifi eliyle geri çevirdi. "Önemi yok, doktor," diyerek gülümsedi. "Yüksek düzey bir dedektif olduğumda departman bana oturmam için kendi sandalyemi verecek. Şef Garston'un sözü var. O zamana kadar, ayakta dururken düşünmeyi öğrendim."

"En iyi bu şekilde düşünebiliyorsun çünkü beynindeki kan daha hızlı hareket ediyor," dedi ortağı ona tatsız bir bakış atarak. Cari, yorgun düşmeye başlamıştı. Olaylar başladığından beri hemen hemen her zaman kötü bir ruh hali içerisinde olmuştu.

"Resimdekiler ailen mi, Dr. Stevenson?" diye sordu Danny kendisine edilen hakareti yok sayarak. Ben’in masasına yerleştirdiği çerçeveli bir fotoğrafı işaret ediyordu. Resim, iki sene önce Batı Virginia'daki bir su raftingi gezisinde çekilmişti. Fotoğrafta, nehir boyunca uzanan geniş bir kaya parçası üzerinde, kafalarının üzerinde havaya kaldırdıkları küreklerle omuz omuza poz vermişlerdi.

"Evet," dedi Ben resmi ona uzatarak. "Çok iyi bir grubuz, değil mi?"

Danny gülümsedi. "Hangi nehir burası?"

"Aşağı Gauley."

"Yukarı olanını denedin mi hiç?"

Ben, başım iki yana salladı. "Orası bizim deneyim seviyemizi hayli aşıyor," dedi. "Yukarı Gauley’de ölenler oldu, dedektif."

Cari, gözlerini meslektaşma dikmişti. Bu anlamsız muhabbet süresince içindeki öfke gitgide büyümüştü. Şayet ortağın Danny Hunt ise, maraton koşusuna bağcıkların birbirine bağlı bir şekilde başladığını son birkaç aydır iyiden iyiye fark etmişti. Genç adam onu yavaşlatıyor, genellikle yaptıkları işin ciddiyetini anlamamış gibi görünüyor ve ellerinde bulunan davaya dair bazı bulguları incelemektense gevezelik etmeyi tercih ediyordu. Sam Garston ile bu çocuğun tavırları hakkında konuşmam lazım, diye düşündü. Danny’nin gayet iyi biri olduğunu düşünüyordu, ancak dedektiflik için yaratılmadığından adı gibi emindi.

"Muhabbetiniz bitti mi?" diye sordu ortağına soğuk bir tavırla. "Artık elimizdeki dava hakkında konuşmak istiyorum da. Tabii eğer sizin için de bir sakıncası yoksa."

Danny, fotoğrafı Ben’e geri verirken başını evet anlamında salladı. Ceketinin cebine uzandı ve not defterini çıkardı. "Özür dilerim," dedi gözlerini önündeki sayfalara odaklayarak.

"Teşekkür ederim," diye cevapladı Cari. Doktora döndü. "Maktulün suratı konusunda ne düşünüyorsun? Sence kurbanı teşhis etmemizi güçleştirmeye mi çalışıyordu."

"Sanmıyorum." Ben yüzünü astı. "Çocuğun parmaklarından birkaçını da koparmış, ancak bunu parmak izlerini gizlemek için yaptığını düşünmüyorum. Birkaç parmağı olduğu gibi bırakmış. Buna ek olarak, koparılan bütün parmaklar olay mahallinin çevresine dağıtılmış şekilde bulundu."

"Peki o zaman suratı parçalamak neden? Bu sayede psikolojik profili hakkında bir şey söyleyebilir miyiz?"

"Psikolojik profil çıkartmak benim uzmanlık alanım değil," dedi Ben. "Ama bunun aynı adam olduğunu düşünüyorsak, ki düşünüyoruz, cevabım hayır. Diğer iki kurbanın da yüzleri zarar görmüştü, ancak genel hatlar olduğu gibi duruyordu. Bu onun çalışma tarzına uymuyor."

"Çalışma tarzı?"

"Vücutlardaki yaralara bakarak, gittikçe kötüleştiğini söyleyebilirim."

"Onlara zarar vermekte gitgide daha da ustalaşıyor mu diyorsun yani?" diye sordu Dedektif Schroeder yan odadaki metal masaya bakarak.

"Hayır," dedi Ben. "Bence bir çeşit deney yapıyor, yaratıcılıkta ne kadar ileri gidebileceğini görmek istiyor. Yaptığı şeylere olan isteği gitgide artıyor."

Ardından soruları birkaç soru çoğunlukla formalite icabıydı. Artık hepsi neyle karşı karşıya olduklarını biliyorlardı. Katille bir şekilde yakınlık kurmuşlardı. Her katliamın ardından güçlükle ilerleme kaydetseler de adamın arkasında bıraktığı parçalar sayesinde onu daha iyi tanıyorlardı. Dedektif Schroeder ve Hunt, Ben’e zamanını ayırdığı için bir kez daha teşekkür ettiler. "Eğer yardımcı olabilecek başka bir şey keşfedersen," diye gerek olmadığı halde hatırlattı Cari, "lütfen bizi ara." Ben arayacağına dair söz verdi.

Dedektifler oradan ayrılarak otoparkın arka tarafına park ettikleri sivil araçlarına doğru ilerlediler. "Biliyor musun," dedi Cari soğuk havada otomobilin kapısmı açarken, "gerçekten bir defa olsun işine konsantre olmayı denemelisin." Anahtarı kontağa takarak Chevy’i çalıştırdı, fakat bir süre öylece bırakarak boşta çalışmasını sağladı. "İçeride yaptığın da neydi öyle? Bu dava seni sıkıyor mu? Bu hafta sonu doktorla birlikte su raftingine gitmeyi mi tercih ederdin?"

"Özür dilerim/'dedi Danny. "Seni kızdırmak gibi bir amacım yoktu."

"Sence uygunsuz davranan ben miyim?" diye karşı geldi Cari. "Sence buna kızmamam mı gerekiyordu?" Arabayı geri vitese aldı ve binadan uzaklaşmaya başladı. Kendi kendine aşırı tepki verdiğini, davanın stresinin onu fazla etkilediğini söylüyor, öfkesinin geçmesi için uğraşıyordu. "Neden kafam gömülü olduğu yerden çıkarıp davayı çözmeye istekliymiş gibi davranmıyorsun? Biraz yardıma hayır demezdim aslında. Bunu başarabileceğini düşünüyor musun?"

Danny, sessizliğini koruyarak yolcu koltuğunun penceresinden dışarı bakmaya devam etti. Sağ eli dirsek dayanağında kıpırdanıp duruyordu. Cari, bir süre onu izledikten sonra iyice çileden çıkarak başını iki yana salladı. Çocukla kavga edilmiyordu; sorun buydu. Eğer birisi Carl’a az önce yaptığı gibi sözlü uyarıda bulunursa, Cari kim olduklarını umursamaz ve ona cehenneme kadar yolu olduğunu söylerdi. Ancak yanındaki genç adam öylece oturmuş ve bunu kabullenmişti.

Arabayı otoparktan çıkardı ve merkez yönünde ilerledi. Araç hızlandıkça tekerlekleri asfalt üzerinde feryat ediyordu. Yolculuğun geri kalanında ikisi de konuşmadı. Küçük evler ve iş yerleri her iki taraflarından da hızla akıp gidiyordu. Burası büyük bir kasaba değildi; bir lisesi, birkaç benzin istasyonu, birkaç ban ve birkaç restoranı vardı. Gerçekten pek bir şey yoktu. Ama onların koruması, onların muhafaza etmesi gereken bir yerdi. Şimdiye kadar hiç kimse çıkıp da adamın yakalanmasının bu kadar gecikmesi konusunda bir şey söylememişti. Kimse ayağa kalkıp, "Polis neden işini yapmıyor? Bunu bilmek istiyorum!" dememişti. O tip bir kasaba değildi. Buradaki insanlar Carl’ın arkadaşları ve komşularıydı, birçoğunu şahsen tanıyordu. Çoğunlukla düzgün insanlardı. Şerif Departmanı'run buna bir son vermek için ellerinden gelen her şeyi yaptığına inanıyorlardı. Kasabanın bu konuda inana tam gibi görünüyordu ve çoğu insan polisi yaylım ateşine tutmanın Departman’ın işini kolaylaştırmayacağının farkındaydı. Soruşturmanın son saldırının ardından hiçbir ilerleme kaydedememiş olması Cari için her şeyi daha sinir bozucu bir hale getirmişti. Utanıyor, kendini suçlu hissediyordu. Davayı çözmek için üzerine düşenleri yapmadığına inandığı herkesi azarlamaya hazırdı. Danny, burada olaya giriyordu. Ensesinde boza pişirecek birine ihtiyacı vardı ve Cari bunu yapan kişi olmak durumunda kalmıştı. Şayet duygularını incittiysem, diye düşündü on dakika sonra merkezin önüne park ederken, n'apaltm, şansına küssün. Eğer işe yarayacaksa, kesinlikle buna değerdi.

Danny ise kısa yolculukları boyunca ön koltukta sessizce oturmuş, pencereden dışarı bakıyor, geçtikleri yan sokakları ve mağaza vitrinlerini düşünceli bir şekilde izliyordu. Az önce ortağından işittiği azarı fazla umursamamıştı. Derisi, Dedektif Schroeder’in sandığından çok daha kalındı. Partnerinin düşündüğü gibi ensesine boza pi-

şirilmesine de ihtiyacı yoktu. Bu davayı en başından beri ciddiye alıyordu ve Motorlu Taşıtlar Müdürlüğü'nden teinin edilen fotoğrafları, uykusunda bile görecek kadar çok incelemişti. Kanıtları dikkatli bir şekilde tekrar tekrar gözden geçirmiş, fondaki kalabalığın arasından öne çıkacak bir şey aramıştı. Çabalarından aldığı sonuçlar Carl’ı olduğu kadar onu da sinirlendirmişti. Neden böyle olduğunu bilmiyordu. Geçmişte sıkı çalışmasının karşılığını her zaman almıştı. Belki de konu hakkında çok fazla düşünüyor, bir şeyleri ortaya çıkarmak için çok uğraşıyordu. Eğer durum buysa, sabrın bedeli de kayıp bir süreç demekti. Yaptıkları ne kadar nafile olsa da, durum onu yeniden harekete geçmeye itmişti. Bugün otopsi incelemesine gelirken yanında kendi dijital fotoğraf makinesini getirmesinin nedeni buydu. Ceset bulunduğunda, olay mahalli fotoğraftan Olay Yeri İnceleme ekipleri tarafından tüm ayrıntılarıyla çekilmişti. Otopsi sırasında da yaraların kapsamlı fotoğrafları çekilmişti. Her yaranın kaydı tutulmuştu. Tüm bu süreci tekrar etmek zorunda değildi. Fakat yine de bunu yapma ihtiyacı hissetti, tek sebebi ellerindeki kanıtlarla daha iç içe olmak istemesiydi. Ortağı ile Dr. Stevenson patoloji uzmanının bitişikteki ofisinde olayın derinliklerine dalarken, kendisi cesetle birlikte yirmi dakika boyunca otopsi odasında kalmıştı. Danny işini bitirdiğinde makinesini çantasına koymuş ve yan odaya geçerek diğerlerine katılmıştı. Ve o zaman...

"Kurbanların vücutları oldukça hırpalanmış," dedi otoparka girdikleri esnada sessizliği bozarak.

"Bunu şimdi fark ediyorsun, değil mi?" diye cevapladı

Cari. Danny, tepki vermedi. Düşünceli bir ses tonuyla konuştu. "Bir el ve birkaç parmak koparılmış. Derin bıçak yaraları var. İlk kurbanın cinsel organı koparılmıştı. Son kurbanın yüzünün büyük bir kısmı kazınmış."

"Evet. Bunların hepsini bir araya getirmen inanılmaz bir şey," dedi Cari.

"Çıplak ellerinle o tip yaralar açamazsın."

"Kendine göre bir silah kullandığını daha önce kararlaştırmıştık sanıyorum."

"Aslında birkaç farklı silah da kullanmış olabilir. Birinin yüzünü sıradan bir bıçakla aşındırmak oldukça zor olurdu."

"Mmhmm." Cari kontağı kapattı.

"Ve kopuklar: Çok keskin bile olsa, bir kemiği hiç bıçakla kesmeyi denedin mi?"

"Zamanında avlanmışlığım var."

"O zaman bunun kolay olmadığını biliyorsundur, özellikle de bunu yaparken yakalanma ihtimalini en aza indirmeye çalışıyorsan ve kısa süre içerisinde birkaç tane kemik kesmen gerekiyorsa."

"Buradan çıkarılması gereken bir sonuç var mı?" diye sordu Cari sabırsızlıkla. "Yoksa sadece bir şeyleri telafi mi etmeye çalışıyorsun?"

"Bugün yaraların fotoğrafmı çekerken," diye cevapladı Danny avuç içlerini incelerken, "böyle bir şeyi gerçekleştirebilmek için nasıl silahlar, ya da özel aletler kullanmak gerekir diye düşündüm."

"Ve?"

"Ve o tip birçok aletin odadaki lavabonun içinde durduğunu ya da çekmecelere tıkıldığmı fark ettim."

"Hey dur bir dakika/'diyerek onu susturdu Cari. "Eğer doktorun ya da asistanının bununla bir ilgisi olduğunu söylemeye çalışıyorsan, hedeften epey uzaktasın demektir. Olaya dikkatini yeterince verseydin, yapacak daha iyi bir şeylerimiz olmadığı için durumu çoktan gözden geçirmiş olurduk. İkisinin de üç saldırının en az birinde olay yerinde olmadığı hakkında kesin kanıtları var. Ve asistandan alınan DNA örneği de ısırık yaralarından alınan örneklerle uyum göstermedi."

"Doğru. Sadece, Adli Tabip Ofisi’nin bu tip bazı aletleri olduğunu söylüyorum. Bazı aletlerin kaybolduğunun fark edilmediğine de bahse girebilirim. Ya da belki," dedi, "birisi fark etmeden geri getirilmiş bile olabilir. Düşünsene. Bir cinayet silahı için ne güzel bir saklama yeri, her gün kadavraları yarmak için kullanılan benzer aletlerle dolu bir otopsi odası. Cinayetler arasında A.T.O. çalışanları tarafından bizzat temizlenmiş bile olabilirler."

"İlginç bir teori," dedi Cari. "Ama kimse olmadığında o odayı kilitli tutuyorlar. Fazladan anahtarları olan bir güvenlik görevlisi de yok. Geriye ne kalıyor? Sekreter mi? O tip saldırılar yapabilecek kadar güçlü birine benziyor mu sence?"

"Hayır," dedi Danny. "Ayrıca bıçak yaralarının çoğu yukarı doğru bir rota takip ediyor ki erkek saldırgana daha uygun bir hareket. Kadınlar bıçağı genelde başlarının yukarısına kaldırır ve aşağı doğru indirirler."

"Genel olarak öyle, evet," dedi Cari. "O zaman bu, meskene tecavüz anlamına mı geliyor? Kontrol edebiliriz, ama zorla içeri girilmesi konusunda geçtiğimiz yıl boyunca

Adli Tabip Ofisi'nden herhangi bir ihbar aldığımızı hatırlamıyorum."

"Hayır, almadık."

"O halde senin teorine göre A.T.O.’ya girmek için elinde anahtarları olan, ama orada çalışmayan birisini arıyoruz. Arkadaşlar, aile, sevgililer. O tip biri, değil mi?"

"Doğru."

"Pekâlâ... Bunu araştırabiliriz, birkaç kişiyle konuşup profile uyan biri var mı diye bakabiliriz, ama bir şey çıkacağını sanmıyorum. Ben olsam çok umutlanmazdım, Sherlock Holmes, ama aklını yeniden bu soruşturmaya yormak istemeni takdir ed-"

"Bir şey daha var," dedi Danny.

"Nedir o?"

"Isırık yaraları. Onları düşünmeden edemiyorum."

"Ne olmuş onlara?"

"İlk olarak, sadece çok... Bilemiyorum... Hayvanca geliyor. Çok ilkelce. Davanın en üzücü faktörünün bu olduğunu düşünüyorum, sence de öyle değil mi?"

"Bana soracak olursa tüm olay üzücü," dedi. "Bugünkü o parçalanmış surat oldukça rahatsız ediciydi. Fakat ürkütücü bir işimiz var delikanlı. Bu tip durumlara alışman gerekiyor."

"Biliyorum." Danny tekrar ellerini inceledi. "Bugün ısırık yaralarının fotoğrafını çekiyordum." Başını kaldırdı ve acı dolu bir şekilde, hafifçe gülümsedi. "Detayları görebilmek için oldukça yakından incelemem gerekti."

Cari iç çekti. "Öyle mi?" Kontağı kapattığı için klima çalışmıyordu ve aralık soğuğu yolcu bölümüne yayılmaya başlamıştı. Genç ortağının ısırık yaralarını fotoğraflarken geçirdiği travma hakkında sızlanmasını dinlemek yerine, bir an önce sıcak olan ofisine girmek istiyordu. Sen bir polis dedektifisin, diye hatırlatmak istedi iş arkadaşına. Bir çaresine bak.

"Diş hekiminin silikon tabakalara bakarak teşhis ettiği sol üst köpek dişi ile ilk azı dişi arasındaki anormal boşluğu hatırlıyor musun? Adına, diyastaz demişti."

Cari onaylarcasına başını salladı. "Tabii ki. Onu araştırmıştık. Bir şey çıkmamıştı."

"Yeni bulunan cesedin üzerindeki izlerin en azından biri de bu tanıma uyum gösteriyor. Ne aradığmı biliyorsan açıkça görülüyor."

"Böylece bu çocuğu öldüren adamın diğer iki kurbana saldıranla aynı kişi olduğu ortaya çıkıyor. Biz de bundan şüphelenmiştik zaten."

"Doğru."

"Yani? Bunun bizi bulunduğumuz noktadan nasıl daha ileri götürdüğünü anlayamadım."

Dedektif Hunt, ellerini incelemeyi bıraktı ve başım kaldırarak ortağına baktı. Hasta gibi görünüyordu. Cari, mevsimin ilk kış soğuğundan dolayı hastalanıp hastalanmadığını merak etti. Muhtemelen kendisi de hasta olacaktı.

"Bugün iki diyastaz fark ettim," dedi. "Birincisi cesedin fotoğraflarını çekerken, diğeri de doktorun ofisinde. Birkaç ay önce Motorlu Taşıtlar Müdürlüğü'nden aldığımız tüm o fotoğraflara bakmasaydım aklımda kalmazdı. Masanın karşısına baktım ve o anda gördüm. Emin olmak için daha yakından bakmam gerekiyordu ve işte, gün gibi ortadaydı."

"Sen neden bahsediyorsun?" diye sordu Cari, midesinde bir şeylerin kıpırdandığım hissederek. Ortağmın birazdan söyleyeceği şeyin ne olduğunu bildiğini düşündü.

"Doktorun masasında duran fotoğraf," diye cevapladı Danny. "Tüm ailenin nehir kenarında poz vererek çektirdiği resim. Herkesin suratında kocaman gülümsemeler olan."

"Hangisi?" diye sordu Cari. Ağzı bir anda kurumuştu ve sanki büyük annesinin dolabından çıkarılan birkaç naftalini yemiş gibi hissediyordu.

Genç dedektif bakışlarını çevirmedi. Yüzü, az önce ayrıldıkları otopsi odası gibi durgun ve ciddiydi.

"Büyük oğlan," dedi Danny ve hemen ardından arabadan inerek sıcak olan merkeze doğru ilerlemeye başladı.

Sam Garston, sandalyesinde geri yaslandı. İki dedektif birbirlerine bakıyor ancak tek kelime konuşmuyorlardı. Telefon edince onu akşam yemeğinin ortasında yakalamışlardı. Konuşmak için zamanı var mıydı? "Tabii ki," demişti. "Ne oldu?" Dedektif Schroeder, yüz yüze görüşmelerinin daha iyi olacağını söylemişti.

"Eğer acil bir durum yoksa dışarıya çıkmam," diye cevaplamıştı Sam yağmaya başlayan sulu sepkeni pencereden izlerken. "İlla bu akşam konuşulması gerekiyorsa, siz ikiniz evime gelseniz iyi olur."

Kendisinden daha genç olan iki dedektif araçlarıyla ıssız yollardan geçmiş ve patronun ön kapısına çıkan kaldırımda güçlükle yürümüşlerdi.

"Dışarısı bu gece çok soğuk," dedi Carla onları içeri alırken. "Sıcak kahve içmek ister misiniz? Daha yeni yaptım."

İkisinin de bu öneriyi ikinci defa düşünmesine gerek yoktu.

Anlatılanları dinledikten sonra başını sağ tarafa çeviren Sam, salonunun duvarım inceledi. Duvarda, çoğunlukla yetişkinlerin çıkabildiği birkaç tatilde çekilmiş fotoğraflar vardı. Tatillerin hepsi kısaydı ve çok nadiren izne çıkabilmişti. Kendisi ve eşi Carla hep meşgul olmuş, sonu gelmeyen görevler ve zorunluluklar nedeniyle sürekli

alıkonulmuştu. Küçük dünyaları, istedikleri gibi düzgün bir şekilde paketlenmişti. Sam, son zamanlara dek durumu hiç bu şekilde görmemişti. Son günlerdeyse düşüncelerinin gitgide emekliliğe doğru kaydığım fark etmiş ve seçeneklerinin sorumluluklarından daha fazla olduğu bir hayatın nasıl olacağını merak etmişti. Artık o kadar uzak değildi, bunu hissedebiliyordu. Ancak hâlâ çözüm bekleyen birkaç mesele vardı.

"İnsanları sorgulamaya başlamadan önce bundan emin olmalıyız," dedi en sonunda. "Eğer yanılıyorsak, durum..." söylenecek doğru kelimeyi arıyordu, "berbat bir hal alır." Söylediğini anladıklarından emin olmak için ikisine de baktı. "Ben Stevenson, bu departman ile yakın bir iş ilişkisi içinde olmakla birlikte, benim de yakm bir arkadaşımdır."

"Bir tek parmak izi durumu açıklığa kavuşturacaktır," dedi Schroeder.

"Hayır. Emin olmadığımız sürece çocuğun parmak izi vermesi için merkeze getirilmesini istemiyorum."

"Şayet evi arama izni çıkarabilirsek, çocuğun odasından yeterli miktarda parmak izi alabiliriz," diye bir öneride bulundu Danny, "tabii bulabileceğimiz başka şeyler de olabilir."

"Senin tek fotoğrafa bakıp yaptığın çıkarıma dayanarak Ben Stevenson'un evi için arama izni çıkarmam ben," dedi Sam sinirli gözlerle Dedektif Hunt’a bakarak. Kendi kendine Hunt’ın suçu olmadığım söylüyordu. Adam sadece işini yapıyordu, Sam’in ona verdiği işi. Kanıtların götürdüğü yolu takip etmelisin, diye hatırlattı kendine, kimin kapısına çıkarırsa çıkarsın.

"Artık üzerinde odaklandığımız birisi olduğuna göre, neden yargıca çocuğun diş kayıtlarının açıklanması için bir dilekçe vermiyoruz?" dedi Dartny.

Sam bunu bir süre düşündü. "Kasabada üç tane dişçi var," diye cevapladı. "Hangisinin hastası olduğunu bilmiyoruz. Yargıçtan, her üç dişçiden de diş kaydı alabilmemiz için mahkeme emri çıkarmasını istemek zorunda kalacağız. Bu da merak uyandıracaktır. Bizimki gibi küçük bir kasabada gizli tutabileceğimiz bir şey değil."

"Çocuğun diş kayıtlarından adli diş hekiminin bir sonuç çıkarabileceği ne malum peki? Hiçbir sonuç alamayacağımız bir kumar olabilir," dedi Cari.

"Bilmiyorum, Şef," diyerek iç çekti Danny. "Evi aramak için kısıtlı bir arama izni çıkarmak en mantıklı yöntem, çocuğun odasından parmak izleri alıp etrafa şöyle bir baktıktan sonra çıkacağız. Eğer haklıysak, onu yakalamış oluruz. Eğer yanılmışsak doktordan özür dileriz. Soruşturmanın vahametini bildiği için emin ol bizi anlayacaktır."

"Bundan elimizden geldiğince kaçınmak istiyorum," diye cevapladı Sam. "Demek istediğim, bu konudan ne kadar eminsin ki? Thomas Stevenson'u tanıyorum. İyi bir çocuktur, akıllı, atletik, oldukça sevilen bir..."

"Profilimize uyuyor," dedi Cari.

Sam başparmağını sandalyesinin deri kolçaklarında gezdirdi. "Gerçekten onun, diğer çocukları öldürmekten ve parçalamaktan, Monica Dressler’a saldırmaktan sorumlu olduğunu mu düşünüyorsun? Sence o, bunu yapabilecek birisi mi?"

"Kontrol edene kadar bunu bilemeyiz, Şef," dedi Cari.

Doğrusu, bu ipucunu takip etme konusundaki çekingenliği onu şaşırtmıştı.

"İçindeki ses sana ne söylüyor?" diye sordu Garston. "Bunu gerçekten yapmış olabileceğini mi düşünüyorsun?"

Cari omuzlarım silkti. "Tanrı biliyor ki bunu yaparım o olmasını ben de en az sizin kadar istemiyorum. Ama bunu istemek, böyle olmadığı anlamına gelmez."

"Neden liseyi kontrol etmiyorsunuz?" diye sordu ince bir ses mutfaktan, Carla Garston kapıda belirmişti. Hepsi ona bakmak için döndüler. "Üzgünüm," dedi kadın dedektiflere. "Kulak misafiri olmamam gerektiğini biliyorum. Ama yirmi sekiz yıllık evliliğin ardından, kocamm bu konuyu gece benimle konuşacağından emindim. Dolayısıyla onu bu dertten kurtarıyorum." Elini sanki, "Beyler, lütfen detaylara takılıp kalmayalım," der gibi yarı omuz mesafesine kaldırdı. "Umarım lafınızı bölmemi mahzur görürsünüz."

"Neden liseyi kontrol etmiyorsunuz, derken ne demek istiyorsun?" diye sordu Sam karısının laf arasına girmesine şaşırarak.

"Parmak izleri için," diye cevapladı kadm bir havluyla ellerini kurularken.

"Carla, orada kaç tane parmak izi bulunabileceğine dair fikrin var mı senin?" dedi şaşkınlık içinde.

"O kadar fazla yoktur," dedi kadm. "Aramayı kısıtlı bir bölgede yapmanız gerekiyor."

"Mesela?" dedi Dedektif Schroeder.

"Dolabının kapağı, tabii ki." Elindeki havluyu fırının yanındaki rafa kaldırmak için mutfağa giderek gözden kaybolan kadın, biraz sonra salona geri döndü. "Okulun üzerinde olduğu arazi Vilayet bölgesinde. Arama izni çıkarmanızı kolaylaştıracaktır. Ayrıca, bina yarıyıl tatili dolayısıyla boş. Sizin için kapıyı açacak hademe hariç, kimseyi rahatsız etmeden içeri girip çıkabilirsiniz."

Bu fikri akıllarında tartıp mantıklı bulunca hepsi birbirine baktı.

Carla, omuzlarını silkti. "İyi bir başlangıç gibi görünüyor en azından," dedi. "Kahvenizi tazelememi ister misiniz, Dedektif Hunt? Dedektif Schroeder? Eğer içmezseniz boşa gidecek olan yarım demlik kahvem var. Sam’in doktoru, uyumadan önce kafein almaması gerektiğini söylüyor. Son zamanlarda biraz uykusuzluk problemi çekiyor da."

"Dedektiflerin bunları bilmesi gerektiğini sanmıyorum, Carla," dedi Sam. Oturduğu yerde huzursuzca kıpırdandı.

"Bu bir sır değil ki," dedi kansı. "Bazı günler gözlerinin altında torbalar varken, işe gittiğini gören ve rütbesini hak eden her dedektif şimdiye kadar bunu anlamıştır."

"Ben biraz daha kahve alabilirim," diyerek gülümsedi Danny Hunt. "Tüm demliği içsem de bebek gibi uyuyabilirim. Üniversitedeyken edindiğim bir alışkanlık sanırım."

"Senin üniversiteli biri olduğunu tahmin etmeliydim," diyerek gülümsedi kadın kahveyi tazelerken. "Bu kadar zeki olmana şaşırmamalı."

Danny yirmi yedi yaşındaydı ama bazı durumlarda yüzü hâlâ kızarıyordu.

"Ceza Hukuku anabilim dalı herhalde?" diye sordu Carla.

"Hayır, bayan. Biyokimya ile birlikte felsefe okudum."

"Ah. İyi bir dedektifte olması gereken tüm bileşenler," dedi kadın Carl’ın bardağını da doldurmak için mutafa dönerken. Demliğin boşalması ve yapılması gerekenlerin makul bir şekilde kararlaştırılmasıyla birlikte, yatmak için izin isteyerek salondan ayrıldı.

"Resimler için teşekkür ederim," dedi boynu ve omzu arasına sıkıştırdığı kablosuz telefona. Yatak odasına girdi ve tamamıyla yalnız kalabilmek için kapıyı kapattı.

"Rica ederim," dedi Thomas.

"Keşke seninle birlikte orada olabilseydim." Monica, küçük fotoğraf yığınını tekrar karıştırdı. En sevdiği fotoğraf Thomas’ın aşağıda kalan vadiye yukarıdan bakan bir kayanın üzerinde dikildiği fotoğraftı. Kameraya öyle bir açıyla dönmüştü ki yüzünün bir tarafı karanlıkta kalmıştı ama diğer tarafı doğmakta olan güneşin ışığıyla parlıyordu. Kayalık canlı bir kırmızıya bürünmüştü, arka planda kalan turuncu renkli gökyüzü ise eserinin tamamlandığını bilip de hâlâ üzerinde çalışmak isteyen bir sanatçı gibiydi. Monica başparmağıyla fotoğrafa dokunarak Thomas’ın yüzünü okşadı. "Eve ne zaman dönüyorsun?"

"Beş gün içinde. O zamana kadar bekleyebilecek misin?"

"Hayır."

"Pekâlâ, o zaman kendine başka birini bulman gerekecek."

Monica gülümsedi. "Başkasını istemiyorum. Seni istiyorum."

Thomas, bir süre sessiz kaldı. Monica, odanın karşı ta-

rafına geçerek yatağının kenarına oturdu. Birlikte orada uzandıkları öğlen vakti etraflarında görkemli bir şekilde açığa çıkarken, Thomas’ın onu saran bronzlaşmış kollarım düşünerek parmaklarını yatak örtüsünün üzerinde gezdirdi.

"Ben odadan ayrıldığımdan beri neler yapıyorsun?" diye sordu Thomas.

"Heyecan verici bir şey yok," dedi Monica. "Çoğunlukla, okul ödevleri ve fizik tedaviyle uğraşıyorum. Koşu bandında koşturuyorlar artık. Haftanm üç günü, yarımşar saat." Yüzünü buruşturdu. "Koşmaktan nefret ediyorum."

"Etmemelisin. Koşmak konusunda oldukça iyisin."

"Sen nereden biliyorsun ki?" diye meydan okudu Monica. "Beni hiç koşarken görmedin."

Kısa bir sessizlik oldu. "Doğru, ama sen her konuda iyisin," dedi Thomas. "Bahse girerim istediğin zaman çok hızlı koşabiliyorsundur."

Monica'run dehşete kapılmış bir şekilde kesik kesik nefesler alarak ağaçların arasında koşarkenki hali gözünün önüne geldi ve hemen ardından yok oldu.

"Yeterince hızlı değilim," dedi ayağa kalkıp pencereye doğru yürüyerek. Parmaklarını cama bastırdı. Ön bahçe hâlâ kar birikintileriyle kaplıydı. Üç tane ağaç dalı çıplak parmaklarını gökyüzüne doğru uzatmıştı.

"Dinle, şimdi gitmem gerekiyor. Biraz daha sabret. Bir hafta olmadan eve döneceğim."

Hemen kapatma, diyecek gibi hissetti, Monica. Biraz daha konuşamaz mıyız? Dudaklarını birbirine bastırdı ve sessizliğini korudu.

"Yarın yine telefon ederim," diye söz verdi Thomas. "Tamam mı?"

"Tamam," diye cevapladı Monica, sesi daha kısık çıkmıştı.

Monica bağlantı kopana kadar, diğer taraftaki mekanik ses başka bir çağrı yapmak istiyorsa telefonu kapatıp tekrar denemesini söyleyene kadar ahizeyi bırakmadı. Telefonu düğmesine basıp kapattı ve hemen yanındaki masanın üzerine bıraktı. Ancak uzun bir süre dışarıdaki kasvetli akşamüzeri havasına bakarak pencerenin yanında ayakta beklemeye devam etti. Park halindeki birkaç araç dışında sokak bomboştu ve oyun oynayan çocuklar yoktu. Bugünlerde herkes çok dikkatli hareket ediyordu. Gözleri, ön bahçeleri ve yolları, karların içine terk edilmiş olan kar kızaklarım inceledi. Önündeki manzara ona birden itici ve sanki ebeveyn yatak odasındaki şifonyerin üzerinde bulduğu erotik bir dergi gibi müstehcen görünmüştü. Arkasını dönmek, fark etmemiş gibi davranmak istedi.

"Her şey yoluna girecek," dedi kendi kendine, gerçekten yoluna girip girmeyeceğini merak ederek.

Bunu çok merak ediyordu.

Çarşamba günü, öğleden sonraydı. Soğuk hava nihayet bölgedeki ağırlığından feragat etmiş, neredeyse bir aydır yerlerde toplanmış olan kar ve buz en sonunda yokluğa doğru kaçınılmaz değişimini gerçekleştirmişti. Bulanık sulardan oluşan trilyonlarca derecik, lağımlara, akarsulara, göletlere, su depolarına ve hatta dünyanın gözenekli toprağma doğru yolculuğa çıkmıştı. Son haftalarda sürekli bir mevcudiyet gösteren beyaz örtü, artık yerini kahverengimsi çamurlu birikintilere bırakmıştı. Ağaçların dalları artık üstlerinde biriken kar engeli olmadan, iki büklüm ve kambur bir duruşun ardından tahta omurgalarım yukarı uzatmıştı. Kasaba halkının büyük çoğunluğuysa kalın buz katmanından yeni kurtulan kaldırımları kürekle temizlemeyi makul görmüştü.

Sam Garston da ofisinde oturmuş, eriyen karların üst kattan aşağıdaki kaldırıma iri damlalar halinde düşüşünü izliyordu. Laboratuvardan gelen telefonun üzerinden daha bir saat bile geçmemişti. Stevensonların oğlunun okuldaki dolabından aldıkları birkaç parmak izi, üç kurbandan ikisini üzerindeki izlerle eşleşmişti. (Son kurban birkaç hafta boyunca karın altında gömülü kaldığı için üzerinde herhangi bir parmak izi bulunamamıştı.) "Eşleşme hakkında herhangi bir sorun, analizcinin aklında herhangi bir şüphe

var mı?" diye sormuştu Sam. "Pek yok," diye cevaplamıştı telefonun diğer ucundaki adam. Kullandıkları yazılım programının hata vermesi oranı 1.6 milyonda birdi. Böyle bir şeyi umut etmek için çok düşük bir şanstı.

Bu durum Yargıç Natalie Grossman’ın kendileri için çıkarttığı, Stevensonların mülkünü arama emrini talep etmek için yeterli olmuştu. Dedektif Schroeder ve Hunt, belgeyi almaya gitmişti ve alır almaz Sam ile ofisinde buluşacaklardı. FBI Ajanı Culver’ı yeni bulgular ve yapılacak olan ev araması konusunda bilgilendirmişti. Büro, kanıt toplamak konusunda yardımcı olması için kendi adli ekibini gönderecekti. Stevensonların oğlu görüldüğü yerde tutuklanacak ve sorgu için merkeze getirilecekti. Sam için ne kadar zor olsa da, ailenin geri kalanının da sorguya çekilmesi gerekecekti. Çocuğun tek başına hareket ettiğinden emin olmak önemliydi.

Parmak izi eşleşmesi hakkında suç laboratuvarından gelen telefon, Sam’in midesinde, sakladığı bir şişe Maalox'tan cömert bir yudum almasına rağmen elli dakikadır geçmeyen, tatsız bir bulantıya neden olmuştu. Bu ve göğsünde hissettiği ağırlık (hiçbir endişe belirtisi taşımadan) son on yıldır sürekli işittiği kalp krizlerinden birini geçiriyor olup olmadığı konusunda merakını uyandırmıştı. Neden olmasın? diye sordu kendine. Gün içinde yağlı şeylerden birkaç kaşık yemeye zaman ayırırdı. Şayet ölürse Adli Tabip Ofisi'nde incelemeye tabii tutulacağı kesindi. Belki de bu hafta bitmeden dünyaya kapalı bir tabutun içinden bakacaktı. "Çok güzel düşünceler bunlar," diye mırıldandı yukarıdaki oluktan koparak ölü bir kuşun cesedi gibi aşağıdaki betona düşen kar parçasını izlerken. Sağ elinde tuttuğu, mide ekşimesine karşı kullanılan ilaçtan bir yudum daha içti. İlacın yoğun ve iğrenç yapay tatlığı yüzünden yüzünü buruşturdu. Kalp krizi. Düşüncesi bile korkudan ürpermesine neden oluyordu.

Mesleğin hoş olmayan birçok yönünden biri de bu, diye düşündü. Tanıdığın, ailesiyle birden fazla kez akşam yemeği yediğin, babası sadece iş ortağın değil aynı zamanda arkadaşın da olan birinin kanundışı şeyler yaptığını öğrenmek. (Bu davada "kanundışı şeyler yapmak" çok yetersiz bir ifade değil miydi?) Yine de, Sam o genç kurbanların maruz kaldığı öfkeyi... O çocukların ailelerinin yaşadığı yürek parçalayıcı acıyı düşündüğünde... Aslında en kötü kısmı onlardı, diye hatırlattı kendisine. Bu değil.

Tutuklama ve bunun ardından gelecek süreç için Sam üzerine düşen görevi neredeyse yapmıyordu bile, değil mi? Bu, genç bir adam olarak akademiye girdiği andan itibaren başlayan bir sorumluluktu. O zamanlar yalnızca bir fikir, bir kavram, yaklaşık kırk yıl önce sınıfındaki herkesle birlikte mezuniyet seremonisinde söylediği birkaç sözcüktü. Yine de, bu işin eninde sonunda ondan talep edeceği fedakârlıktan ve hayatı boyunca bazı şeyleri kaybedeceğinden hiç şüphelenmemişti. Şimdi, on yıllar sonra ve neredeyse kariyerinin sonuna varmışken, geriye bakıyor ve nihayet o kayıplarm değerlendirmesini yapabiliyordu. Uykusuz geceleri ve şimdi elinde sıkıca tutmakta olduğu Maalox şişesi yalnızca başlangıçtı. Akşam üstü göğsünde yerini almış olan rahatsız edici ağırlık da bunun bir parçasıydı. İnsan ırkının giderilmesi mümkün olmayan birçok eksiği olduğunu hatırlatan, zamanla toprakla karışsa da kuvvetli bir yapısı olan çöl çiçekleri gibi kafasına kazınmış trajedilere tanıklık etmişti. Yıllardır ona dayatılan mesleği için yapılacak fedakârlıkların gerçek ölçüsü işte buydu.

Masasının üzerindeki telefon çalmaya başladı. Arayan muhtemelen Dedektif Schroeder'di, arama emrini çıkardıklarını söyleyecekti. Böylece soruşturmanın son süreci başlayacaktı. Meslekte 38 yıl, 2 ay, 14 gündür görev yapan Jefferson Vilayeti Şerif Departmanı’nın Şefi Samuel J. Garston bu olayla hiçbir ilgisinin olmasını istemediğini fark etti.

Yemin ediyorum ki, diye düşündü kendi kendine telefona uzanırken, gücümü, becerilerimi ve düşüncelerimi en iyi şekilde kullanarak, mesleğimin gerekliliklerini inançla ve tarafsız bir şekilde yerine getireceğim... Tanrı yardımcım olsun.

Arayan Cari Schroeder'di. Bilgilendirmeden ibaret olan konuşmaları kısa sürdü. Sam, otuz saniye içinde telefonu kapattı. Ceketini raftan alarak ofisinin kapısını açtı. Göğsünde daha önce hissettiği ağırlık neyse ki azalıyordu. En azından bu iyiydi. Önemli bir şey olmamasını umuyordu. Tanrı yardımcısı olsun.

Stevenson mülküne varan ilk kişiler Dedektif Schroeder ve Hunt olmuştu. Yol kenarmda sadece bir araç, Susan’ın gri Saab’ı duruyordu. Ancak ön kapıyı uzun bir süre çalmalarına rağmen evde kimsenin bulunmadığı ortaya çıktı. Hafta içindeki bir günün ortasında olduklarından bu şaşırtıcı bir durum değildi. İki doktor da büyük ihtimalle işteydi. Emniyet görevlileri derhal Ben’in çalıştığı hastaneye ve Susan’ın bir meslektaşıyla paylaştığı muayenehaneye sevk edildi. Ben’in Adli Tabip Ofisi'ne de bir araç gönderildi. Çekmecelerde, raflarda veya tezgâhlarda cinayetlerde kullanılmış olabilecek bir aletin bulunması ihtimaline karşı bina güvenlik altına alınmalı ve baştan sona araştırılmalıydı. Şef Garston, Schroeder ve Hunt'tan birkaç dakika sonra aracını yola park etti. Kısa bir süre içinde olay yeri inceleme ekibiyle birlikte, başka polis araçları da Stevensonların evine geldi. Polis araçlarının ve personelinin toplanması, Stevensonların sokağını trafiğe kapattı.

Sokağm karşısındaki iki katlı mütevazı evde yaşayan Mary Jennings, öğle yemeğini hazırladığı sırada mutfak penceresinden şerif yardımcılarının ve polis araçlarının toplandığım gördü. Endişeye kapılarak Susan Stevenson'u cep telefonundan aradı. Duruma bakılırsa telefonu cevaplayan kişi ne polis ekipleriyle kuşatılmış karşıdaki evde, ne de

yaklaşık beş kilometre ötedeki muayenehanesindeydi; sesi 3000 kilometre uzaktan geliyormuş gibiydi.

"Selam, Mary. Nasılsın?" Jefferson Vilayeti Şerif Departmanı’nın yarısının ön bahçesinde olduğunu düşünürsek, diye düşündü Mary, Susan’ın sesi şaşırmış gibi gelmedi.

"Sadece her şeyin yolunda olduğundan emin olmak istedim," diye cevapladı Mary. "Evinizin önünde bir grup polis arabası var. Sanırım bu sabah evinize hırsız girmiş."

Hattın diğer ucundan cevap gelmeyince Mary hattın kopmuş olabileceğini düşündü. "Sue?" dedi tereddütle. "Hâlâ orada mısın?"

İlk başta bağlantının gerçekten koptuğunu sandı. Fakat dinlediğinde öyle olmadığını fark etti. Arka planda bir ses duyuyordu, marketin kasiyerinin alım satım durumunu yazar kasaya fişi işlemesi gibi (Hepsi bu kadar mı? Başka bir şeyler var mıydı?) boğuk bir ses geliyordu. Hattın öbür ucundan bir ses duyduğunda telefonu kulağından uzaklaştırmak üzereydi.

"-ane?"

"Alo, Susan?"

"Mary, orada mısın?"

"Buradayım," diye cevapladı Mary. "Üzgünüm, bağlanü koptu sand-"

"Kaç tane?"

Mary’nin kaşları çatıldı. Arkadaşının neyi kastettiği hakkında hiçbir fikri yoktu. "Ne kaç tane?" diye sordu.

"Polis. Şerif yardımcıları, Mary." Susan’ın sesi gergin ve sabırsız gibiydi. "Evde kaç tane emniyet görevlisi var?"

Soru onu hayretler içerisinde bırakmıştı. Bu, Mary’e şu durumun en önemsiz detaylarından biriymiş gibi gelmişti. "Ben, şey... bilmiyorum. Bir bakayım." Pencereye geri döndü ve camdan dışarıya baktı. "Evde değilsin herhalde," dedi.

Susan bu soruyu yanıtsız bıraktı. Bunun yerine, komşusu ilk sorusunu tekrar etti. "Kaç taneler, Mary?"

Mary araçları ve görebildiği insanları saydı. Hepsi olmasa da çoğu üniformalıydı. "Beş, hayır, altı araba," diye bildirdi. "Bir tane beyaz bir karavan. Görünüşe göre... bilemiyorum... On iki, on beş kadar görevli var gibi görünüyor. Söylemesi zor. Bazıları hâlâ arabalarının içinde. Bir şeyi bekliyorlarmış gibi görünüyor. Düşündüm ki... Yani, bu söylediğim korkunç bir şey ama," diyerek devam etti, "düşündüm ki belki de bir ambulans bekliyorlardır." Ya da bir cenaze arabası, diye düşündü, ama dile getirmedi. Aklının bir köşesinde, Ben’in kalp krizi geçirmiş olabileceğine dair endişesi vardı. Susan’ın kocası son zamanlarda çok fazla stres altındaymış gibi görünüyordu. Çok zayıf, çok... Rahatsız görünüyordu. Vücudunda istemsiz bir silkinme hissetti.

"-en orada mı?"

"Üzgünüm, tatlım. Ne dedin?"

"Ben orada mı?" Sesi gergin ama kontrollü gibiydi, kulağa ne kadar komik gelse de neredeyse böylesine bir gelişmeyi uzun zamandır bekliyormuş gibiydi.

"Hayır," dedi Mary. "Ben’in arabasını da, kendisini de görmüyorum. Belki de onun eve gelmesini bekliyorlardır." O anda Mary’nin aklında bir fikir belirdi ve sesindeki paniği gizleyemedi. "Ah, Tanrım, Susan! Umarım durum çocılklarla ilgili değildir! Umarım çocuklara bir şey olmamıştır!"

"Çocuklar benimle birlikte," diye cevapladı Susan.

"Ah, Tanrı’ya şükür!" dedi Mary. "Bunun için Tanrı’ya şükürler olsun, tatlım."

Hattın diğer ucundaki ses bir süre sessizleşti, ardından cevap verdi. "Evet. Bunun için Tanrı’ya şükürler olsun."

Yaklaşık beş saniye kadar ikisi de konuşmadı. Kısa bir süreydi, ancak Mary bir kararın verildiği izlenimini edinmişti.

"Artık kapatmalıyım, Mary," dedi Susan. "Aradığın için teşekkür ederim. Ne kadar önemli olduğunu ve ne kadar müteşekkir kaldığımı anlatamam."

"Rica ederim, tatlım," dedi Mary iltifatı alçak gönüllükle kabul edip, Stevensonlara, özellikle de Susan’a, böylesine iyi bir arkadaş ve komşu olabildiği için memnuniyet duyarak. Kendisinin ve ailesinin iyi olup olmadığından emin olmak için Susan’ı aramak içinden gelen bir şeydi. Ülkenin geri kalanı ne kadar kopuk ve bencil bir hal almış olsa da, orta batıda komşuların hâlâ yapmakta olduğu bir şeydi.

"Bizim için her zaman iyi bir dost oldun, Mary. Bu arkadaşlık yıllar boyunca benim için çok şey ifade etti. Hâlâ da ediyor. Her şeye rağmen, umarım arkadaşlığımızı devam ettirebiliriz."

"Tabii ki ettiririz, Susan. Ne olursa olsun bana gelebileceğini biliyorsun. Yapabileceğim bir şey olursa, ne olursa olsun, söylemen yeterli."

"Teşekkür ederim, Mary. Hoşçakal."

Bağlantı koptuğunda telefonda klik sesi duyuldu ve

Mary ahizeyi yerine yerleştirdi. Konuştukları konulan düşünerek birkaç dakika daha mutfakta kaldı. Sokağın karşısındaki Stevenson mülkünde neler olduğuna dair çok az bilgi edinebildiğini fark etti. Ne olursa olsun, yardım önerisinde bulunduğunu düşündü, bu yüzden memnundu. Kendi kendine bir şarkı mırıldanarak, öğle yemeği için masayı hazırlamaya gitti.

O akşamüzeri Trinity Tıp Merkezi’nin patoloji laboratuvarının kapısında beliren şerif yardımcısı, Stevensonların bir arkadaşı olan Tony Linwood'du. Mikroskobunun üstünden bakan Ben, onu hemen tanımıştı.

"Merhaba, Tony," dedi Ben gülümseyerek. "Seni görmek ne güzel."

"Doktor," diyerek başını öne eğdi Tony. Genç, genellikle neşeli olan yüzü ifadesiz, vücut dili temkinliydi.

Onu karşılamak için masasınm etrafından dolanıp yanına doğru ilerleyen Ben, şerif yardımcısının ses tonunu fark etti ve durdu. Parmakları, verniklenmiş ahşap yüzeye hafifçe dokunuyordu.

"Seni, bizim meslekte 'hastanenin bağırsakları'diye adlandırdığımız bu bölüme getiren şey nedir?" diye sordu.

Tony’nin ayakları hafifçe, biraz da rahatsız bir şekilde kenara kaydı. "Şef Garston sizi görmek istiyor, bayım."

Ben midesinin sıkıştığını hissetti. Yine mi, diye düşündü. Bu kadar çabuk mu? Son otopsinin üzerinden bu kadar az zaman geçmişken başka biriyle daha yüzleşemezdi.

"Bir cinayet daha mı işlendi?" diye sordu kaygılı bir şekilde.

"Sizinle konuyu konuşma yetkim yok, bayım. Sadece gelip sizi almam söylendi."

Çok resmi. Çok tedbirli. Birdenbire aklına bir fikir geldi: Ya Ben tıbbi muayene memuru olarak değil de, kurbanın babası olarak çağırılıyorsa? Bir panik dalgası vücudunu kapladı ve şerif yardımcısının üzerine atlayıp, üniformasından yakalayarak neler döndüğünü anlatmasını istemek için içinde büyük bir istek oluştu. ("Bu sefer benim oğullarımdan birisi mi, lanet olası?! BENİM ÇOCUKLARIMDAN BİRİNİ Mİ ÖLDÜRDÜ?!!") Eğer böyle davransaydı, aile dostu olsun ya da olmasın, sonucu iyi olmazdı. Şerif yardımcısı Linwood telsizden bir çağrı aldığında, sevk memuru "187 durumu için muhtemelen şüpheli, sorgulama için bekleniyor," demişti. 187 cinayet anlamına gelen telsiz koduydu ve böyle bir suçla neredeyse hiç karşılaşmamış olan bir kasaba için Tony, sevk memurunun bahsettiği cinayet serisinin hangisi olduğuna dair şüphe duymadı. Dr. Stevenson’ın yapacağı herhangi bir kaçış denemesi, sırtında şerif yardımcısının dizini hissedip yüzükoyun yere yatırılmasıyla sonuçlanırdı.

Ben, çocukların anneleriyle birlikte Arizona’da, dolayısıyla zarar gelemeyecek bir yerde olduklarını hatırladı. Geriye tek soru kalıyordu. Bu seferki kim olacaktı? Pes ederek içini çekti. "Tamam, bekle de anahtarlarımı alayım."

"Arabanızı burada bırakabilirsiniz, bayım," dedi Tony. "Benimle birlikte gelmeniz gerektiğine dair talimat aldım."

Ben, suratını astı. "Arkandan gelebilirim, Tony. Sorun olmayacaktır."

"Üzgünüm, bayım. Kesin talimatlarım var."

Ben, bir süre düşünerek bekledi. "Benimle birlikte gelmeniz gerektiğine dair talimat aldım," demişti Tony. "Sizinle konuyu konuşma yetkim yok, bayım." Daha önce suç mahalle-

rine giderken kendisine eşlik eden bir polis hiç olmamıştı. Burada neler oluyor? Parçaları bir araya getirmekte güçlük çekiyordu.

"Tony... Şerif yardımcısı Linwood," dedi Ben dikkatli bir şekilde cümlesinin ortasında daha resmi bir hitap şeklini tercih ederek. "Gözaltında falan mıyım ben?"

"Hayır, bayım," diye karşılık verdi adam. "Şu anda değilsiniz."

Polis arabasına yapılan yolculuk kısa sürmüş, ikisi de konuşmamıştı. Laboratuvarın çıkışında onları bekleyen bir şerif yardımcısı daha vardı ve emniyet görevlisi, Tony’nin kullandığı aracın ön tarafındaki yolcu koltuğuna oturmuştu. Ben, kapıların yalnızca dışarıdan açılabildiği arka tarafa oturtuldu. Aradaki organik cam onu polis memurlarından ayırıyordu ve dizleri, önündeki koltuğun arka tarafına değiyordu.

Şerif yardımcıları birlikte mi çalışıyordu, yoksa bir arabaya iki şerif yardımcısının binmesi normal bir şey miydi? Hiçbir fikri yoktu. İlk ihtimalden şüpheleniyor, ama yine de ikinci memurun herhangi bir boğuşma çıkması olasılığına karşı gönderilip gönderilmediğini merak ediyordu. Polisle kavga etmek Ben için hayal etmesi zor, hatta saçma bir durumdu. Onu hangi konuda sorgulamak istiyorlardı? Aklına gelen herhangi bir suçu yoktu. Ama yine de sıradan bir suçlu gibi polis arabasmm arka koltuğunda oturuyordu.

Ben’in onu evine götürdüklerini fark etmesi uzun sürmedi. Yine de virajı dönüp de kendi evi görünür hale geldiğinde, park eden polis araçlarının ne kadar çok olduğunu görünce şaşırıp kaldı. Araç, sokaktaki birkaç evi geçtikten sonra durdu. Mütevazı konutlardan oluşan sokakta sıralanmış resmi araçların konumu düşünüldüğünde en fazla yaklaşabildikleri mesafe buydu.

"Burada bekleyin," diye talimat verdi ön koltukta oturan Ben’in tanımadığı şerif yardımcısı. (Sanki başka bir şanstın varmış gibi, diye düşündü Ben kendi kendine.) Tony, arabada kalmıştı ve motoru kapatılmış olmasına rağmen hâlâ direksiyonu kavnyordu. Ben, ona ne olup bittiğini sormayı tekrar düşündü ama yapmamaya karar verdi. Eğer gerçekten çok önemli bir olay gibi görünen bu durumda sorgulanacaksa, ne kadar az konuşursa, o kadar iyiydi. Başım iki yana salladı. Kendisini bir sanık gibi hissetmeye başlamıştı bile. Çok da uzun sürmemişti.

Yan tarafındaki kirli camdan dışarı baktı. Sam Garston'un, yanında şerif yardımcısıyla birlikte arabaya doğru geldiğini görebiliyordu. Sam sert ve asabi görünüyordu. "Arabanın arkasında ne işi var?" diye bağırdı. "Hemen dışarı çıkarın!"

Tony, sürücü koltuğundan fırlayarak arkadaki yolcu koltuğunun kapısını açtı. Ben, dışarı çıkıp ayağa dikildi.

"Bunu yapmak zorunda kaldığım için çok üzgünüm, Ben..." diye söze başladı Sam iri ellerinden birini çenesinin kenarmda gezdirerek.

"Umarım gerçekten öyledir," diye araya girdi Ben adamm sözünü bitirmesine izin vermeden. "Konu her neyse, Sam, seni temin ederim ki bu şekilde..."

"Ben?"

"... ucube gösterisi..."

"Ben?"

"... Demek istediğim, Tanrı aşkına, benim komşularım var! Ne düşünecekleri-"

"Ben, kes sesini," dedi Garston açıkça ve Ben’in susmasını sağladı. Tıpkı suratma bir tokat yemiş gibiydi.

Sam, başka taşkınlıklar da bekleyerek bir süre sessizce durdu. Yanlarında dikilen iki şerif yardımcısı birbirlerine baktı, ancak tek kelime etmediler. Ben’in onu dinlediğinden emin olduktan sonra, Şef Garston konuşmaya devam etti.

"Dediğim gibi, Ben, bunu yapmak zorunda kaldığım için çok üzgünüm, ama konuyu daha da ileri götürmeden önce sana Miranda haklarını[1] okumak zorundayım."

"Miranda haklan mı?" dedi Ben inanamayarak, ama önündeki iri adam sanki durumu fark etmemiş gibi konuşmaya devam etti.

"Birincisi," dedi Ben’in dinlediğinden emin olmak için direkt olarak gözlerinin içine bakarak, "sessiz kalma hakkına sahipsin. Söylediğin her şey mahkemede aleyhine kullanılabilir ve kullanılacaktır."

Ben sanki bu sözleri çok uzaklardan duyuyormuş gibi hissediyordu. Şerif yardımcıları yolda ve evinin ön bahçesinde boş boş dolanmaya devam ediyordu. Hareketleri Ben’e çok yavaş ve gerçeküstü görünüyordu, neredeyse bir noktadan başka bir noktaya süzülüyor gibiydiler. Sağ tarafında, yan binadaki komşuları büyük bir şaşkınlıkla Ben ve memurlar arasında geçen konuşmayı izliyordu. Ben ikisini de tanıyordu; Harry ve Samantha Caddington. Susan onların aile doktoruydu. Uç yıl önce, oğulları hodgkin lenfoması tedavisi gördüğünde onu hastanede her gün ziyaret etmişti. Hastalığın en kötü zamanlarında, çocuğun yatağının yanında saatler boyunca durmuştu. Ben de öyle yapmıştı. Ama şimdi, onunla göz göze bile gelmek istemediklerini fark etmişti.

"İkincisi," diye devam etti Garston, "bir avukat tutma hakkın var. Dinliyor musun, Ben?"

"Evet," diye cevapladı Ben uyuşmuş dudaklarıyla, sesi kendisine bile donuk gelmişti.

"Eğer avukat tutacak paran yoksa, senin için bir avukat atanacaktır." Sam, nefes almak için duraksadı. Soğuk havaya rağmen terlemiş gibiydi. "Yüzüne okunmuş olan bu haklarını anladın mı?"

"Evet, anladım," dedi Ben.

"Güzel. Şimdi, beni dinle. Gözaltında değilsin, Ben. Ama sana birkaç soru sormak zorundayız."

"Tamam," dedi Ben, zayıf bir şekilde. Tüm yapabildiği buydu.

"Evini ve arsanı aramak için elimizde bir arama izni de var."

"Mahkeme kararı," dedi Ben, kelimelerden bir anlam çıkarmaya çalışarak. Kelime sanki yeni öğrenmeye başladığı ikinci bir dile aitmiş gibi kulağına çok tuhaf ve yabancı gelmişti.

"Gerekirse eve zorla girme hakkımız da var. Ama anahtarını verirsen ön kapı zarar görmez."

Ben, cebini karıştırdı ve evin anahtarını çıkararak memurlardan birine uzattı.

"Güzel," dedi Sam başım sallayarak. Ceketinin iç cebine uzandı ve bir kâğıt parçası çıkardı. "Arama iznini inceleme hakkın var, Ben."

"Sorun değil. Sana güveniyorum, Sam." Tekrar sağ tarafta bulunan ve aceleyle gözlerini kaçırarak kendi evlerinin merdivenlerini incelemeye başlayan komşularına baktı.

"Güvenmemelisin," dedi Sam. "Şimdi olmaz. Arkadaşın olarak sana tüm haklarım kullanmam tavsiye ediyorum, Ben. İşte, al ve oku." Formu, gözlerim yazının üzerinde gezdiren Ben’e uzattı. Sade bir İngilizceyle yazılmıştı, ama kelimeler şu anda anlaşılmaz geliyordu. Kâğıdı geri verdi.

"Sokağın ortasından ayrılabilir miyiz, lütfen?" diye mırıldandı.

"Tabii ki," dedi Sam. "Hadi gidelim."

Döndü ve ön kapıya doğru yürüdü. Ben’in anahtarını verdiği memur bir süre kilitle uğraştı. "Kilidi biraz kaldırman yeterli olacaktır," dedi Ben ve adam başını salladı. Biraz sonra kapının kilidi açıldı. Memur elini kapının koluna koydu.

UUUUUUUU-UUU-UUUUUUUUUUUÜ!

Şerif yardımcısı Ben’e baktı, hafifçe kaşlarını kaldırmıştı. "Evde köpek mi var?" diye sordu.

"Ah, evet," dedi Ben. "Alex. Büyük İsken- şey... O bizim..." güvenlik sistemimiz, diyecek oldu, "Alınan Mastifi köpeğimiz."

"Alınan Mastifi mi?" diye tekrar etti memur. Kapının arkasındaki uluma devam ediyordu.

UUUUUUUUU-UUUUU-UUUUUUUUUUU!!!

"Onu bodruma götürmeme izin verseniz iyi olacak."

Eli kapı kolunda olan memur, Sam’e baktı, Sam de başını sallayarak onayladı. "Ben onunla giderim," dedi Şef. "Geri kalan herkes bir süre burada beklesin."

Şerif yardımcısı geri adım attı ve sağ elini "Önden buyurun, " der gibi bir ifadeyle havaya kaldırdı.

Ben, kulpu çevirdi ve kapıyı içeri geçmesine yetecek kadar açtı. "Bir dakika, bekle tasmasını takayım," diye seslendi Sam’e. Duvarda asılı duran zincir tasmayı aldı ve köpeğin kocaman kafasından geçirdi. Metal halkalardan birine parmağını geçirdi ve köpeği bodruma inen kapıya doğru götürdü. Ben köpeği giriş kapısından uzaklaştırdığında, Sam bu fırsatı değerlendirerek içeri girdi ve kapıyı arkasından kapattı. Koridor boyunca o ikisini takip etti.

Ben, bodruma inen kapının önünde durdu ama açmadı. Şefe döndü. "Neler oluyor, Sam?"

Adam, bakışlarına karşılık verdi. Rengi soluk, hafif grimsi ve hasta gibi görünüyordu. "Durum ciddi, Ben. Korkunç bir şey." Başını iki yana salladı. "Böyle olmamasını çok isterdim."

"Bunu nasıl yapabildin, lütfen anlat."

Şef iç çekti. "Köpeği bodruma götür. İşimize başlamalıyız. Diğerlerini içeri alacağım, o zaman konuşabiliriz."

Ben, kapıyı ve ışığı açtı, Alex’i aşağı yolladı. Kapıyı kapatarak, mutfak masasının kenarından bir sandalye çekti. Birazdan olacaklar için kendini hazırlıyordu. Masum olduğunu biliyordu ve kendi aleyhine bir şeyler söylemiş olabileceğinden endişelenmiyordu. Bu durumda geriye Susan ve çocuklar kalıyordu, ama Ben onlardan herhangi birinin böylesine önemli bir konuyla ne ilgisi olabileceğini bilemiyordu. Onları çok iyi tanıyordu. Ailenizdekilerle hayatın sunduğu tüm güzellikleri ve çirkinlikleri beraber yaşar

("Durum ciddi, Ben. Korkunç bir şey.")

ve iletişim halinde olursunuz. Süreç boyunca farklı bireyler halinde başlayan iki ayrı kumaş dikilerek, organik ve ayrılması mümkün olmayan yeni bir şey oluşturur. Ben’in aklında tek şey vardı: Lütfen, onları kaybettirecek bir şey olmasın. Eğer birisi ölmüş ya da feci şekilde yaralanmışsa, bununla yüzleşebilecek gücü olup olmadığından emin değildi. Lütfen, onları kaybettirecek bir şey olmasın, diye sessizce dua etti kendi kendine ya da dinlemek istiyorsa Tanrı’ya. Bu kafa karışıklığı ve düzensizlikte, önemliymiş gibi görünen tek düşünce buydu.

"Pekâlâ," dedi memurların evin, onun evinin, her tarafına yayıldığını izlerken... Bir eliyle de destek almak istercesine masanın kenarına tutunuyordu. "Bana neler olduğunu anlatın."

"Hayır. Siz kafayı yemişsiniz, bu çok belli." Ben, boş gözlerle bir eli granit mutfak tezgâhına dayamış, lavabonun yanında dikilen Dedektif Schroeder’e baktı.

Dedektif, Ben’in bakışlarına rahatsız edici bir metanetle karşılık verdi. "Kanıtlar oldukça açık, Dr. Stevenson."

Pis elini mutfak tezgâhının üzerinden çek, diye bağırmak istedi Ben. Orası karımın yemek yaptığı yer!

Ama onun yerine, "Kanıtlar doğru değil," dedi.

"Çocuğun parmak izleri iki kurbanın üzerinde bulundu."

"Çocuğun parmak izleri..." Ben tekrar Ğtti, sesi kah ve boştu, kelimelerden bir anlam çıkarmaya çalışıyordu. Birdenbire oğlu, sarsılmaz bir dürüstlük ve kararlılıkla sevdiği büyük oğlu, karşısında duran bu adam için öylece "çocuk" oluvermişti.

"O çocuğun bir adı var," diye bilgilendirdi dedektifi. "O ismi kullanmanı şiddetle tavsiye ediyorum."

Üçü, iki dedektif ve Sam Garston, daha da ilerlemeden önce yaşadığı şokun biraz azalmasına zaman tanıyarak bir süre sessizce beklediler. Ben’e kalırsa sonsuza kadar bekleyebilirlerdi. Birkaç dakikalık mola, onun için hiçbir fark yaratmayacaktı.

"Ben," diye lafa girdi Sam. "Sen ve-"

"Onun evimden çıkmasını istiyorum!" Ben, işaret parmağıyla Cari’ın olduğu noktayı gösteriyordu.

"Üzgünüm, Ben," dedi Sam. "Bu, Dedektif Schroeder’in davası. Seni sorguya çekme hakkı var."

Ben, o ana kadar tek kelime etmemiş ve şu anda masaya oturmakta olan Dedektif Hunt’a döndü. "Bu soruşturmayı yürütenlerden biri de sen değil misin?"

Dedektif, onaylayarak başını salladı.

"Güzel," dedi. "Sen kal." Bir kez daha kıdemli dedektifi işaret etti. "Ama o dışarı çıkıyor.”

Adamların hiçbiri kıpırdamadı. Cari Schroeder, Ben’e sanki koleksiyonuna eklemeyi düşündüğü ilginç bir tür böcekmiş gibi bakmaya devam etti.

"Dinle," dedi Sam. "Sorgulama sürecinde böyle bir üslup kullanmamalısın."

"Bu, tam olarak da kullanmak istediğim üslup!" Ben’in gözleri Schroeder’in olduğu yere bakarken yeniden parladı. "Saklayacak hiçbir şeyim yok, hiçbir şey\ Ailemin de öyle. Sizinle işbirliği yapmaya ve sorularınızı cevaplamaya razıyım. Ama burada oturup da bu adamın oğluma katil demesini DİNLEMEYECEĞİM!"

Mutfağı sessizlik kapladı. Bitişikteki odalarda adli olay yeri ekibinden oluşan ve onların varlığının neredeyse farkında olmayan çalışanlar böcekler gibi etrafta koşuşturuyor, saklı hâzinelerini bulmak için her yeri didik didik arıyordu. Ben onların konuşmalarını, kendi aralarında sessizce muhabbet ettiklerini duyabiliyordu. Ve tabii ki kendisinin de çok gülünç davranışlarda bulunduğunu fark etmişti. Cari Schroeder, sadece işini yapıyordu. Hepsi öyleydi. Şef ve ekibi, kanıtları onları götürdüğü yere kadar takip etmişti. Büyük bir hata yapıyorlardı tabii ki, oldukça barizdi ve çok geçmeden bunun farkına varacaklardı. Ancak o zamana kadar, Ben’in bu üslupla konuşması için... (şüphe)... bir sebep var mıydı gerçekten? Sakin kalmak ve onlarla mümkün olduğunca iş birliği içinde olmak mantıklı görünüyordu. Öyle değil mi?

Peki ya haklıysalar? dedi kafasının içindeki bir ses. Ya haklıysalar, Ben? Bunu hiç düşündün mü?

Tabii ki düşünmüştü. Bu ihtimali bir saniyenin çok küçük bir süresince düşünmüş ve ön kapıdan dışarıya, ait olduğu yere fırlatmıştı.

Öyle mi?

Evet, öyle. Ellerindeki tüm delilleri ortaya serebilir, istedikleri suçlamalarda bulunabilirlerdi. Ama oğlunun masumiyetinden şüphe etmesini sağlayamazlardı. Sağlayamayacaklardı.

Çünkü oğlunu tanıyorsun. Neler yapabileceğini biliyorsun. Neler yapamayacağını da.

Tabii ki oğlunu tanıyordu. On yedi yılın ardından, doğal olarak tanıması gerekirdi. Oğlunun, söyledikleri şeyle uzaktan da olsa bir bağlantısı varsa, Ben bunu bilebilirdi. Öyle değil mi?

Tabii ki, dedi ses. Nasıl bilmeyebilirsin ki? Ne de olsa oğullarınla birlikte çok şey atlattın, her ikisiyle de.

Evet, atlatmıştı. Susan da öyle.

Joel’in üst kat tırabzanından aşağı düştükten sonra hastanede geçirdiği süreç gibi. Bu gibi zamanlarda.

Tabii ki. Öyle zamanlarda.

Tırabzanın üzerinden düşmüştü. Bir kazaydı.

Evet. Böylesine korkunç bir kazanın aileyi bir araya getirmek gibi—

Başka bir şey yaşanmış olamazdı, değil mi Ben? Çocuk bir şekilde... İttirilmiş... Ya da aşağı fırlatılmış olamazdı mesela.

Fırlatılmış mı? Bu çok saçmaydı.

Çünkü sen oradaydın. Her şeyi gördün, bilmen gerekirdi, değil mi? Böyle bir şey yaşansaydı bilirdin.

Ama Ben olayı görmemişti. Tüm çekişmeyi görmemişti. Merdivenlerden çıkarken şahit olduğu tek şey Joel’in vücudunun aşağıdaki zemine doğru düştüğüydü.

Ve hepsi bu, değil mi? Başka hiçbir şey olmadı. Bakışlarının yakaladığı ve senin görmemeyi tercih ettiğin bir şey yoktu öyle mi?

Hayır, hiçbir şey yoktu.

Çünkü oğlunu tanıyorsun. Neler yapabileceğini biliyorsun.

Evet. Biliyordu. Yoksa bilmiyor muydu?

Başmı kaldırıp dedektife baktı. Üçü birden onu izliyor, tekrar inkâr etmesini bekliyorlardı. Gözlerindeki bakışlardan sorunun her birinin, Sam’in bile mi? Evet, arkadaşı Sam’in bile, aklında yer ettiğini görebiliyordu. Mutfaktaki tek ahmak... kendisiydi. Ama yine de iddia ettikleri şeyi kabullenemiyordu. Hiçbiri ona mantıklı gelmiyordu. Hem de hiçbiri.

"Susan’ı arayın," dedi en sonunda. "Şu anda Arizona’da, aile ziyaretindeler. Karımı arayın ve o size tüm bunların ne kadar aptalca olduğunu söylesin. Arayın onu. O zaman göreceksiniz." Ve onlara telefon numarasını verdi.

Otomobil çorak bölgede ilerlemeye devam ederken, çöl güneşi arabanın metalik yüzeyine çarpıyordu. Dikiz aynasından ufukta beliren başka bir araç daha görülebiliyordu. İçindeki hızlanma dürtüsünü güçlükle bastırdı. Bunun yerine, hız sınırının biraz üzerinde, saatte on kilometre daha süratli giderek, otomatik hız kontrolünün işini yapmasına izin verdi. Arabasmm polis tarafından kenara çekilmesini istemiyordu. Şimdi olmazdı. Zaman kısaydı, değil mi? Ne kadar zamanları vardı ki? Bilmiyordu, kesin olarak bilemiyordu. Bunu bilmemek ayağını gaz pedalına koyup şerefsizin gazını köklemek istemesine neden oluyordu ama yine içindeki dürtüye karşı koydu. Eğer panik yaparsa, her şey biterdi.

Aklına daha akıllıca bir fikir geldi. Dur, ya şimdi burada ya da bir sonraki çıkışta (kum ve ara ara görülen çalılıklardan oluşan bu boş arazide o çıkış neresi olacaksa artık dur). Durum çok daha kötü bir hale gelmeden tüm bunlara bir son ver. Arka koltukta iki çocuk da uyuyordu, bir tanesi artık çocuk denmeyecek yaştaydı. Bir sonraki çıkıştan gitmeyi seçip bir benzin istasyonu ya da bir market, sabit hattı olan herhangi bir yer (son kırk dakikadır cep telefonundaki hat çekmiyordu) bulursa, telefon edip olduğu yerde bekleyebilirdi. Her şeyin bitmesine izin verebilirdi. En akla uygun hareket planını uygulamayı seçebilirdi.

Ki bunlar şu anda yapmakta olduğu şeyin tam tersiydi. Kendini, bir şekilde onları koruduğuna inandırmaya çalışabilirdi, ama... Gerçekten öyle mi yapıyordu? Bunun kötü bir şekilde sonuçlanacağını uzun zamandır biliyordu. On yıl önce, o daha altı yaşındayken, bazen saatler boyunca küçük yüzünde hiçbir ifade olmadan oturup onları izlediği günlerde bunu biliyordu. Normal değildi; bunu bilmek için çocuk psikoloğu olmaya gerek yoktu. O zamanlar, belki de bir çeşit kriz ya da ona verdikleri isim ile yokluk nöbeti geçirdiğini düşünmüştü. Ama zekice bakan ve etrafında olup bitenden haberdar olan gözleri, başka bir şey söylüyordu. Emin olabilmek için onu bir çocuk nörolojisi uzmanına götürmüştü. "Neden böyle yapıyor?" diye sormuştu, ancak yarım düzine test ve harcanan binlerce doların ardından, uzman doktor çocuğun sağlıklı olduğuna kanaat getirmişti.

"Hiçbir sorun göremedim," diyerek onu rahatlatmaya çalışmıştı. "Zeki ve meraklı bir çocuk. Bu durum..." diyerek omuzların silkti tombul elini muayene odasının kapı koluna koyarken, "sadece gelişiminin bir parçası. Büyüdükçe geçecek, yerini başka şeyler alacaktır."

Ve Thomas büyüdükçe, bunlardan gerçekten de kurtulmuş gibi görünmüştü, en azından bir süreliğine. Susan da oğlunun diğerleriyle olan iletişimi kadar genel davranış şeklinin de normal olduğunu düşünerek kendini avutmuştu. Thomas’ın tepkileri asla tam olarak normal olmasa da, en azından etrafındaki dünyada rol almaya istekli görünüyordu. Susan, ağaç faresini de o günlerde keşfetmişti.

Ben, bir önceki sene evlerinin arkasına küçük bir kulübe inşa etmişti. Çim biçme makinesi, testere tezgâhı, birkaç saksı, döner testere ve birkaç kürek ile el aletini koymak için küçük bir depoya ihtiyacı vardı. Çok teferruatlı değildi ama bir çatısı, dört tane duvarı ve kocasının genellikle kilitli tuttuğu kayarak açılan alüminyum kapısı vardı.

Kulübenin kapısının hafifçe aralık olduğunu fark ettiğinde, ilkbaharın son günlerinden birinde öğle vakti, arka bahçede çalışıyordu. Aslında konu pek aklına gelmezdi; ama son zamanlarda çöplerini kemiren bazı hayvanlarla başları dertteydi. Eğer fareler kapıdan içeri girip geçen hafta satın aldığı dört çuval tarım toprağını kemirmeye başlamışsa, büyük bir dağınıklıkla karşılaşacak demekti. Kapıyı kapatmak ve kulübenin hayvanlar tarafından ele geçirilmediğinden emin olmak için oraya doğru yürüdü. Ulaşınca içeri bir göz attı ve kapıyı plastik rayının üzerinden kaydırarak kapatmaya başladı. Fakat durdu, kulübenin açık kapısından dışarıya kötü bir koku geliyordu. Ah, Tanrım. Bir şey buraya girmenin bir yolunu bulmuş ve muhtemelen içeride ölmüş. Durumu araştırmaya hiç de hevesli değildi ama bu tip iğrenç ve kötü kokulu şeylerin temizleyicisi olan Ben, şehir dışındaydı ve salı gününe kadar da geri dönmeyecekti. O vakte kadar kokunun ne kadar kötüleşeceğini Tanrı bilirdi.

Fikrini değiştirdi, içeriyi daha fazla aydınlatmak için kapıyı tamamen açtı. Belki de boş yere endişeleniyordu. Temiz havarim içerideki sinir bozucu kötü kokuyu yok edeceğini ummuştu. Güneş ışığı altında kulübenin içinde gördükleri oldukça önemsizdi. Aletler her zamanki gibi oluklu alüminyum duvarlara tembelce yaslanmış duruyorlardı. Çim biçme makinesi hareketsizdi, sabırla Susan’ın kocasının geri dönmesini bekliyordu. Meraklı bir kalabalık gibi kulübenin köşesine toplanmış tarım toprağı dolu çuvallara bile el değmemişti. Hiçbir şey yerinden kıpırdamamıştı ve Susan’ın görebildiği kadarıyla ölü bir hayvan yoktu. Ama yine de koku her zamanki gibi çok sertti, hatta içeri girdiğinden beri daha beter hale gelmişti.

Gözleri yerine burnunun kendisine yol göstermesine izin vererek, kulübenin arka taratma yürüdü. Kokunun en yoğun olduğu nokta burasıydı. Tarım topraklanın bir kenara iterek, duvarların köşelerini inceleyebilmek için ellerinin ve dizlerinin üzerine çöktü.

Hiçbir şey bulamadı.

Ayağa kalktı ve ellerini kalçalarına yerleştirerek, kulübenin içini incelemeye devam etti. Koku o kadar berbattı ki Susan, kendi terinin ve bedeninin kokusunu tercih ederek tişörtünün ön kısmını burnunun üstüne kadar çekmek zorunda kaldı. Ne kadar araştırsa da kötü kokunun çıkış noktasını bulmayı başaramamıştı.

Pekâlâ, elimden geleni yaptım, dedi kendi kendine. Geri döndüğü zaman bu işi Ben halledecek. Evliliklerindeki iş bölümlerinden biri buydu. Hamile olduğu zaman çocuklarını dokuz ay boyunca gitgide genişleyen rahminde taşımıştı. Her iki hamileliğinin ilk üç ayında da sık sık mide bulantısı ve kusma nöbetleri geçirmişti. O zamandan beri bacaklarında varis, belinde de ağrı vardı. Çocuklarının kocaman kafalarını en ufak delikten ittirerek çıkarmıştı ve vücudunda kalıcı değişimler meydana gelmişti. Alet kulübesindeki ölü hayvanlan bulup çıkarmak kocasının işiydi. Görevlerinin bu şekilde ayrılması aslında yeterince adil değildi. Ben, çok kolay şeylerle yırtıyordu ama o anda Susan üzerine düşen görevden oldukça mutluydu.

Susan, kokuşmuş şeyden uzak olmanın verdiği memnuniyetle arkasından kapıyı da kapatarak kulübeden çıktı. Çimenlik alanı geçip bahçe işine geri dönecekti ki, kulübenin kapısı kapatılıp kilitlendiği halde o iğrenç kokunun hâlâ hissedildiğini fark etti. Ya o şey içeride değil de kulübenin arka tarafındaysa? diye aklına geldi.

O zaman bile olayı kendi haline bırakmayı düşünmüştü. Bu şeyi aramak için günün yarısı boyunca çöpçü avı oyunu oynamak onun sorumluluğu değildi. Kocası şehir dışındayken ve çocuklar da arkadaşlarıyla dışarıdayken kendi başına kalabildiği günler çok nadirdi. Bir veteriner gibi bahçenin içinde ipuçları arayarak dolanması değil, günün tadını çıkarması gerekiyordu. Canı cehenneme, diyerek kararmı verdi. Lanet bahçesine geri dönecekti.

Yine de birkaç dakika sonra kendini kulübenin arkasında etrafa dikkatlice bakınırken buldu. Tişörtünün ön kısmını tekrar bir bandana gibi burnunun üstüne kadar çekmişti ve arka bahçesini araştırmaktansa Vahşi Batı’da posta arabası soymaya daha hevesliymiş gibi görünüyordu. Tam da o esnada, kokunun kaynağını gördü. İlk başta ne gördüğünden pek emin değildi, etrafında çok fazla sinek toplanmıştı. İleriye doğru bir adım attı ve eliyle onları kovaladı. Uçuşan sineklerin çoğu kısa süre için geri çekilmişti, Susan’ın oradan uzaklaşarak onları ödülleriyle baş başa bırakmasını beklerken hâlâ o bölgede dolaşıyorlardı. Ayaklarının dibinde, alt kısmı yukarı dönük geniş bir Tuppervvare saklama kabı vardı. Kulübenin gölgesinde,

kabın ağzını tamamen kaçatan beş santim kalınlığındaki bir kerestenin üzerinde tepetaklak duruyordu. Bütün kenarlarından alttaki keresteye çivilenmişti.

Kabın yüzeyinde içindeki şeyin detaylarını görmeyi güçleştiren buğu olmuştu. Kabın içini tamamen dolduran koyu görüntüsü hareket etmiyordu. Kabın içine özellikle hapsedilmiş olan şey her ne ise kesinlikle ölüydü. Buna hiç şüphe yoktu. Plastiğin üzerinde, çürüyen cesedin kötü kokusunu dışarı salan birkaç delik açılmıştı. Oysa asıl amaç hayvan nefes alabilsin diye kabın içine hava girişini sağlamakmış gibi görünüyordu. Susan’ın gözleri hayvanın çabucak ölmesini engellemek için tasarlanmış olan bu küçük delikler arasında gidip gelmeye başladı. Hayvanın yavaşça ölmesi istenmişti.

Susan, ani bir bulantı ve hafif bir inlemeyle geri adım atmıştı. Bunu yaparken kendi ayağına takılmış ve eğreti ölüm kapanının birkaç metre gerisindeki çimlerin üzerine sertçe düşmüştü. Eğer yerde ters dönmüş bir çivi olsaydı, ciddi şekilde yaralanabilirdi, ama tüm çiviler başka amaçlar için kullanıldığından oldukça şanslıydı. Sinekler bu uzaklaşmayı tekrar toplanmalarına dair bir işaret olarak algılamış, kabın içine girmek için umutsuzca çabalamışlardı. Bir tanesi Susan’ın koluna kondu ama kadın hızla vurarak onu ezdi. Kendini geriye doğru attı ve önündeki berbat görüntüden uzaklaşmak için yengeç gibi hızla yürüdü. Tüm bu süreç boyunca plastik kabın üzerindeki deliklere bakıp duruyordu.

Yavaşça öl, içerideki şey. Yavaşça öl. Bu düşünce kafasının içinde tıpkı çürüyen bir denizanası gibi dökülüp saçılıyordu. Susan ellerinin ve dizlerinin üzerine çökerek çimlerin üzerine midesindekileri boşalttı. Kusmuğunun kokusu birkaç metre ötedeki leşin kokusuyla birleşti ve midesi yine kasılınca iki büklüm duran vücuduyla tekrar kustu. Dünyanın ekseni yerinden oynamış gibi görünüyordu. Sırtı, omuzlan ve alnı ter içinde kalmıştı. Bırakırsa, vücudunun dünyadan ayrılıp etrafım çevreleyen karanlığa kapılacağından korkarak çimleri sıkı sıkı avuçlamıştı. Uzun süre öylece durmuştu; gözleri kapalı, parmakları yumuşak toprağa gömülü, kulaklarında sinekler vızıldar şekildeydi. Altındaki toprak tehlikeli bir şekilde sarsılıyordu.

En kötü kısmını atlattığında, düzelmeyi umut ederek bir şekilde çimlerin üzerine uzandı. Bir sinek baldırına kondu. Susan kıpırdanarak onu uzaklaştırdı. Ne kadar orada yattığından emin değildi. Tek başınaydı ve kimse gelip iyi olup olmadığım sormamışta. O zaman zartanda birçok şey aklına gelmiş, ama en çok alta yaşındayken odanın karşısında durup kendisine bakan tuhaf, esmer oğlu Thomas’ı düşünmüştü. Bunu onun yapıp yapmadığını merak etmiyordu, bir anne içgüdüsüyle, onun yaptığım biliyordu. Asıl detayları merak ediyordu. Çekici nereden aldı? Kulübeden tabii ki. Çekiç şimdi neredeydi? Arasa, her zamanki yerinde asılı bulacağından kesinlikle emindi. Çekici yerine koydu ama hayvanı orada bıraktı. Bu ne demekti? Neden onu saklamaya çalışmamışta? Ağlamak istiyordu, çünkü bu oğlunun ciddi bir şekilde sorunlu olduğu anlamına geliyordu. Kalın çerçeveli gözlüklü, papyonlu ve zayıf nörolojisti düşündü. "Bu durum... Sadece gelişiminin bir parçası. Büyüdükçe geçecek, bunların yerini başka bir şeyler alacaktır."

Öyle de olmuştu. O boş bakışların yerini başka bir şey almıştı. Şimdi ne olacaktı? Oğluyla yüzleşmeli miydi ve eğer yüzleşecekse nasıl, diye sordu kendi kendine. Cezalandırılmalı mıydı? Cezalandırmak belki de çok hafif kalırdı. Hastaneye mi kaldırılmalıydı? Bir ebeveyn ya da bu olayda bir doktor, bir sosyopat karşısında ne yapabilirdi ki? Uğraştığı şey de buydu, öyle değil mi? Normal insanlar, sırf yavaşça öldüklerini izlemek için hayvanlan Tupperware kaplarmın içine çivilemezdi. Dahası, utanç hissetmeyerek kanıtlan ortada bırakıp öylece çekip gitmezdi.

Beyninin konuyu etraflıca analiz etmesine izin verdi. Tıp fakültesi, sosyopatların ya da bugünlerde kullanılan adıyla antisosyal kişilik bozukluğu hastalarının, hiçbir tedavi girişiminden etkilenmediğini bilecek kadar psikoloji bilgisi vermişti. Asıl problem bu hastaların insanlığın temel yeteneği olan özdeşleştirme yeteneğine sahip olmamasıydı. Kendilerini zihinsel olarak, hayvan ya da insan olsun, başka bir varlığın yerine koyamıyorlardı. Sorun, doğruyla yanlışı ayırt edememeleri değil, bunu umursama yetisine sahip olmamalarıydı. Elma yemek veya bir hayvana eziyet etmek vicdanlarında aynı seviyede, yani sıfır huzursuzluk yaratıyordu: sıfır. Aslında sanki vicdan, doğruyla yanlışı umursama yeteneği, anatomik olarak beyinlerinde bulunmuyor gibiydi. Merhamet, böyle kişilerin içlerinde barındırdıkları bir yeti olmadığı için aynı durum merhametsizlik için de geçerliydi. Organlarım kaybeden kişilerde yeniden kol ve bacak çıkması beklenemeyeceği gibi, bu durum da ilaçlarla sona erdirilemez, psikoterapi ya da psikanalizlerle düzeltilemezdi. Yüzyıllar boyunca tıbbi müdahale vücudun, kırık bir kemik ve hatta sağlıksız bir zihin gibi, bozuk kısımlarını düzeltmekte ustalaşmıştı; ama özellikle vicdan gibi belli bir şekli bulunmayan ve en baştan beri var olmamış bir şeyi yaratmak konusunda pek iyi değildi.

Aynı şekilde, mantıklı bir açıdan bakıldığında, yaptığı canilik için çocuğunu cezalandırmak faydasızdı. Ceza almak, belki yaptığı her hareketin bir sonucu olacağını öğretebilirdi. Ama eğer oğlunun bu hareketin yanlış olduğunu kabul etme yeteneği yoksa, cezalandırmak olayın tekrarlanmasını önleyemezdi.

Peki başka ne seçeneği kalıyordu? Oğlunu, kilit altına alınması için bir yerlere mi gönderecekti? Böyle bir şeyin tekrarlanmadığından emin olmak için günün her dakikası onu takip mi edecekti? İmkânsız. Bacaklarını önünde çapraz yapıp kollarını dizlerine sararak çimenlerin üzerinde oturdu. Plastik hücrenin içindeki ölü ağaç faresinin bulunduğu yerden yaklaşık on metre uzakta aklındaki sorulara cevap bulmaya çalıştı. Hiç ummadığı bir durumla karşılaşmıştı ve ne yapması gerektiğini bilemiyordu. Leşin kötü kokusunu hâlâ alabiliyordu. Tüylü vücudu güneşin altında çürümüş ve şişmişti. Küçük ayakları dışarıya çıkmak için harcadığı çaba yüzünden parçalanmış ve kanlanmıştı. Midesinde bir düğüm hissetti ve bir kez daha kusmak için yan tarafa döndü. Bu defa hiçbir şey çıkmadı. Midesini tamamen boşaltmıştı.

Toprakla kirlenen elinin tersiyle ağzını sildi ve etrafında sinek bulutu olan plastik kaba baktı. Görüntüsü onu iğrendirmişti, aralarındaki mesafeyi olabildiğince uzatmak istedi. Birden kendisinin de bunun bir parçası olduğunu fark etti. Oğlu kadar kendisi de bu özelliğe sahipti. Anne ve çocuk arasında hiç kopmayan bir bağlantı yok muydu? Çocuk anne rahmine düştüğü andan itibaren, ikili vücut ve kan ile birbirine bağlanıyor, bu içgüdüsel yakınlık çocuğun doğumunun çok sonrasma kadar devam ediyordu. Teninin rengi ve kalbinin ritmi gibi, ayrılmaz bir parçası haline geliyordu. Kendilerini çocukların hayatlarından ayrı tutabilen ya da en azından çeşitli görevleri ve sorumlulukları doğrultusunda, duygu ve düşüncelerini bölümlere ayırabilen babaların durumunun daha farklı olduğunun bilincindeydi. Kendisi bu zihinsel ayrılık düzeyine hiçbir zaman erişememişti. Her şeyden önce bir anneydi ve doğası gereği kendisini çocuklarının hayatlarına bağlı hissediyordu. Durumu daha basitçe açıklamakta zorluk çekiyordu ama hiçbir şüphe barındırmadan, mükemmel bir şekilde anlayabiliyordu. Dolayısıyla, kabm içindeki şey, Thomas’ın eseriydi. Şimdi de bunun icabına bakmak zorundaydı.

Ayağa kalktı, bahçeden geçerek eve girdi. Yatak odasındaki dolabm üst raflarında bulundurduğu tıbbi ekipman bölümünden bir çift kauçuk eldiven çıkardı. Ağzını ve burnunu kapatmak için muayene maskesi aradı ancak bulamayınca, banyodaki ilaç dolabından bir şişe Vicks kapıp jeli üst dudağıyla burnunun arasına bol miktarda sürdü. Başının arkasından düğümlediği bir mendille yüzünün alt kısmını örttü. Kulübeye geri döndü ve Ben’in tırmıkla topladığı yapraklardan ve diğer bahçe döküntülerinden kurtulmak için sakladığı dayamklı çöp poşetlerinden iki tanesini aldı. Daha fazla düşünmeden, kulübenin arka tarafına yürüdü, yerdeki keresteyi çıkardı, sandığından daha ağırdı,

ancak nedenini sorgulamadı ve çöp poşetinin içine tıktı. Öfkeli sinekler kafasının etrafında uçuşuyorlardı fakat Susan bu defa onları kovmak için duraksamadı. Poşetin ağzını kendi etrafında birkaç kez çevirerek ağzını düğümledi. Poşeti diğerinin içine koydu ve aynı işlemi bir daha uyguladı.

Elindekiyle birlikte (Neydi bu? Bir keşif mi? Ödül mü? Utanç paketi mi?) ön tarafa park ettiği Saab otomobiline doğru yürüdü, bagajı açtı, poşeti koydu ve sıkıca bağlı iç içe iki plastik torbanın dışına sızan kokuya rağmen bagajın kapağını kapattı. Çöplüğe giderken yirmi dakika boyunca yol aldı ama bunu neredeyse hiç hatırlamıyordu, o şeyi kazılmış toprağın içine atışını neredeyse hiç hatırlamıyordu, bir süre öylece dikilip, yukarıdan çöplüğü izlediğini neredeyse hiç hatırlamıyordu. Sanki yanılmış ve içerideki hayvan hâlâ canlıymış gibi, poşetin kıpırdadığını gördüğünü çok iyi hatırlıyordu. Bu kadarı kâfiydi. Hızlıca arkasını dönmüş ve oradan uzaklaşmıştı. O günden geri kalan tek şey eve dönerken soğuk soğuk terlediğiydi. Haftalar sonra, kokuyu yok etmek için sarf ettiği onca çabaya rağmen, Ben hiç fark etmemiş olsa da araba hâlâ o şey gibi kokuyordu. Muhtemelen kokuya ait anılarıyla ilgiliydi.

Thomas’ı ilk gördüğünde, olay hakkında hiçbir şey söylemedi. Aslında onunla konuşmaktan kaçındığını fark etti. Hayvanın kaybolduğunu görünce acaba Susan’ın onu keşfettiğini anlamış mıydı? Umurunda olup olmadığını da merak etti, ama büyük ihtimalle böyle bir derdi yoktu.

Bir hafta sonra, onu odasında yalnız yakaladı, yatağına yatmış, kulaklıklarıyla müzik dinliyordu. Odanm kapısı kapalıydı. Susan, çamaşır sepetini taşıyordu. Sepeti bir kalça-

sına yaslayarak yavaşça kapıyı çaldı, cevap gelmeyince odanın boş olduğunu düşünerek kapıyı açtı ve içeri girdi.

Thomas’ın odada olduğunu görünce, giysileri dolaba yerleştirmek birkaç saniye sürecek olmasına rağmen daha fazla ilerlemek ve onunla yalnız kalmak istemeyerek kapının girişinde durdu. Susan, bu karşılaşmadan çok, yanında oğlu varken rahat olamadığım fark ettiği için huzursuzlanmıştı. Ne yapmış olursa olsun, diye hatırlattı kendine, hâlâ onun annesiyim. Bu durum kulübenin arkasına gittiği gün sona ermemişti. Keşfettikleri sonucunda oğlunu daha farklı görmeye başlamışsa, aralarındaki ilişkinin temelinde bir değişim olmamıştı. Yoksa olmuş muydu? Hayır, diye karar verdi Susan. Thomas hâlâ onun oğluydu ve Susan ona bakmakla sorumluydu. Bu koşullar altında görevini nasıl yerine getireceğini henüz çözememişti, ama tıpkı oğlu beyin felci geçirmiş ya da zihinsel özürlü bir şekilde doğmuş gibi, sorumluluk sorumluluktu.

Onunla konuşabilmek için kulaklıklarını çıkarmasını işaret etti, Thomas sekiz yaşındaki sıradan bir çocuğun isteksizliğiyle söylenileni yaptı. Susan içeri girdi, elindeki sepeti yere bıraktı ve kapıyı kapattı.

"Kulübenin arkasındaki ölü fareyi buldum," dedi sakin bir şekilde, "plastik kabm içine çivilediğin fareyi."

Thomas’ın nasıl bir tepki vereceğini bilmiyordu. Belki inkâr ederdi. Ya da öfkelenirdi. Yalan söylerdi. Ağlamasına bile hazırlıklıydı. Ama hiçbir tepki alamadı. Bir elini başını altına koymuş bir şekilde yatağında yatıyor, Susan’ın devam etmesini ve kayda değer bir şey söylemesini bekleyerek boş gözlerle annesine bakıyordu.

Hiçbir tepki göstermeyince, Susan konuşmaya devam etti. "Zavallı ve aciz hayvana işkence ettin ve onu öldürdün. Nedenini öğrenmek istiyorum."

Yüzünde hiçbir ifade belirmeyen TTıomas, Susan’a bakmaya devam etti.

"Sen hasta mısın, Thomas? Seni bir hastaneye mi yatırmalıyım? Yapmam gereken şey bu mu?"

Değişim olmadı. Yeşil gözleri ilgisizce bakmaya devam etti. Hissiz ve boş bakışları rahatsız ediciydi. Muhtemelen, şüphelerini onayladığı için, Thomas’ın tepkisizliği onu korkuttu. Susan onu tokatlamak istedi. Thomas’ı omuzlarından tutup suratında bir duygu, herhangi bir duygu, belirene kadar onu ileri geri sarsmak istedi. "Böyle olduğu için lanet olsun sana! Beni bu duruma düşürdüğün için lanet olsun!" diye bağırmak istedi. Ama bunun yerine sepeti aldı ve içindekileri yere döktü. Bu yaptığı anlamsız ve zavallıca bir hareketti.

"Beni dikkatle dinle," dedi Thomas’a. "Böyle bir şeyi bir daha görmezden gelmeyeceğim. Asla. Eğer bir problemin varsa, hakkından gelmen gerekiyor. Eğer bu amaçla yardım gerekiyorsa, yardım da bulurum. Ama önce istemen lazım. Bana, iyileşmek istediğini göstermen gerekiyor. Bu... bu sorumluluğu üstlenmelisin. Çünkü böyle gidersen, Thomas, sonun hiç iyi olmayacak. Emin olabilirsin."

Çocuk hiçbir şey söylemedi, ifadesinde de gözle görülür bir değişim olmadı. Arkasına döndü ve odadan çıktı. Oturma odasına gitmek için merdivenlerden indi, inerken neredeyse kendi ayağına takılıp düşecekti. Öylesine öfkeliydi ki neredeyse ağlayacaktı. Görüşü hafifçe buğulandı. Evden uzaklaşmak için yürüyüşe çıkma ihtiyacı hissederek

ön kapıya gitti. Ben, faturaları düzenlediği mutfaktan ona baktı.

"Sorun ne?" diye seslendi Susan’a.

"Hiçbir şey," dedi Susan. Oğulları hakkında Ben’e ilk defa yalan söylüyordu, ancak bu son olmayacaktı. "Yürüyüşe çıkıyorum."

"Eşlik etmemi ister misin?"

Ah, iyi niyetli Ben, diye düşündü Susan öfkeyle kendi kendine. Çok iyi niyetli ancak ihmalkâr. Ben’i o konuma düşürmenin haksızlık olduğunu düşündü. Nereden bilebilirdi ki? Önerisini kabul etsem mi acaba? Ama eğer bunu yaparsa ağaç faresi ve oğullarının yeni hobisi hakkındaki her şeyi ona anlatacağını biliyordu. Şayet böyle yaparsa olayların kontrolünü kaybederdi ve henüz buna hazır değildi. Ben’i işin içine karıştıramazdı. Düşünmek ve neler olacağını görmek için zamana ihtiyacı vardı. Evet, bu korkunç bilgiyi bir süreliğine kendine saklayacaktı. En az değişime neden olacak eylem buymuş gibi görünüyordu ve o anda mantıklı geliyordu. Belki de mantıklı gelen tek şey buydu. O günlerde bu kararın gelecek yılların seyrini nasıl değiştireceğini ya da en basit kararların bazen en önemli kararlar olabileceğini bilmesine imkân yoktu.

"Hayır, teşekkürler," diye seslendi kocasına. "Bir süre kendimle baş başa kalmalıyım."

Tüm bunlar çok uzun zaman önce yaşanmış gibi geliyordu. Hayat, her zaman yaptığı gibi ilerlemiş ve Susan yıllar boyunca oğullarının büyümesini ve olgunlaşmasını izlemişti. Ağaç faresi olayından sonra yaklaşık iki sene boyunca, Susan Thomas’ın davranış biçimiyle ilgili benzer bir

kanıt bulamamış, söylediklerinin işe yaradığını, Thomas’ın bir şekilde iyileştiğini düşünmüştü. Thomas’ın onuncu yaş gününden kısa bir süre sonra, mahallelerindeki telgraf direklerine zımbalanmış ilanlar görmeye başlamıştı. Kayıp kedi, yazmışlardı huysuz görünümlü kedinin Bay Tibbs olduğunu belirterek. Karın bölgesinde geniş, beyaz bir çizgi bulunan, turuncu bir kediydi. Bulana ödül verilecektir! diye belirtmişlerdi ilanda ve iletişim kurulabilmesi için telefon numarası ve adres yazmışlardı. Adres, Susan’ın üç ev aşağısında yaşayan komşularına aitti.

İlanı okuduktan sonra yaptığı ilk şey, eve geri dönüp kulübenin arkasına bakmak olmuştu. Burada bir şey olacağını... Ne düşündüğünü tam olarak kendisi de bilmiyordu. Ancak tabii ki orada bir şey yoktu. O gece yemekte kayıp kedi ilanı gördüğünden bahsetmiş, herhangi bir tepki verecek mi diye göz ucuyla Thomas’ı izlemişti. Thomas onu duymamış gibi davranınca Susan az da olsa rahatladı. Ya hiç iyileşmemişse? diye şüphe etti. Ya gitgide daha iyi olduğu şey, gerçek doğasını saklamaksa?

Birkaç gün geçti. O hafta sonu, Susan komşularma uğramaya karar verdi. O yaz katılmayı düşündüğü pasta süsleme kursuna komşusu Annie’nin de katılmak isteyip istemeyeceğini soracaktı. Bir süre konuştular ve artık gitmek üzereyken, Bay Tibbs ile ilgili ilanları fark ettiğini söyleyip, hayvanın bulunup bulunmadığını sordu.

"Hiçbir iz yok," diyerek başım iki yana salladı arkadaşı. "Her zaman dışarıda gezen bir kediydi. Arkadaki ormanlıkta gezmeyi seviyordu herhalde. Yakaladığı takdirde ne yapardı bilmiyorum ama kuşları kovalamayı da severdi.

Bazen, tüm geceyi dışarıda geçirirdi. Doğrusu pek de umursamadım." Susan’a gülümsedi. "Ancak her kahvaltı ve akşam yemeği vaktinde arka kapıda belirirdi. Yemek yemeyi severdi. Çoğu gece pencerenin parapetinde uyurdu." Kedinin yokluğunda ıssız ve boş pencere eşiğini işaret etti. "Sally çok üzgün. O kediyi gerçekten çok seviyordu."

"Geri gelecektir," diyerek onu teselli etti Susan, iyimser görünmeye çalışıyordu.

"Öyle umuyorum," diye cevapladı Annie. "Umarım araba falan çarpmamıştır. Eğer Sally yolda böyle bir şeyle karşılaşırsa, travma geçirmiş bir kızım olacak."

"Öyle düşünme," dedi Susan uzanıp arkadaşının elini sıkarken. "Kediler, her sorunun altından kalkan hayvanlardır. Tehlikeden nasıl uzak duracaklarmı da bilirler." Gülümsemeyi denedi ve neredeyse gerçekçi göründüğünü fark etti.

Eve geri dönünce, etrafa ikinci kez göz atmak için alet kulübesine gitti. Kulübenin kapısı, olması gerektiği gibi kilitliydi. Mutfaktan anahtarı aldı, asma kilidi çıkardı, kapıyı açtı ve içeri girdi. İçerideki hava durgundu ve yağ ile toprak karışımı bir kokusu vardı. Orada olmak, ağaç faresini bulduğu günü hatırlattı. Yeni kesilen çimler, çim biçme makinesinin tekerlerine yapışmıştı. İki yıl önce aldığı tarım toprağı çuvalları çoktan gitmişti. Onların yerinde, duvara yaslanmış bir şekilde duran bahçıvan küreği vardı. Ucu toprakla kaplıydı. Parmaklarını, küreğin ahşap sapında düşünceli bir şekilde gezdirdi. Kürek, tertipli kulübenin içinde olması gerektiği yerde değilmiş gibi görünen tek aletti. Tamamen iç güdülerine dayanarak küreği aldı, kulübeden çıktı ve evin arkasındaki ormanlık alana doğru yürüdü. Yeni kazılmış bir mezar bulmak yirmi dakikasını, içerideki bedeni çıkarmak ise iki dakikasını aldı. Sağ eli gayri ihtiyari pantolonunun arka cebine gitti, farkında olmadan aldığı siyah çöp poşetini çıkardı. Kulübeden poşet aldığını hatırlamıyordu ama öyle yaptığı açıkça ortadaydı. Neyle karşılaşacağını biliyor olmalıydı.

Bu defa hayvana ne yapıldığını hiç fark etmeden, bir önceki gibi iki tane poşetin içine koydu. Tekrar çöplüğe gitti ve ondan kurtuldu. Eve döndü, duş aldı ve yattı. Ben, bir buçuk saat sonra eve dönünce onu rüyasız uykusundan uyandırdı.

"İyi misin hayatım?" diye sordu Susan’ın saçlarını gözlerinin üstünden çekip, elinin tersiyle alnına dokunarak. "Uykunda terliyordun. Hasta mı oldun?"

"Hayır," dedi başını kaldırıp ona bakarak, düşünceleri hâlâ uykusuyla karışıyordu. Ama oğlun hasta, demeye niyetlendi, fakat bir kez daha söylememeye, onu bu işin dışında bırakmaya karar verdi. Sebebini yalnızca Tanrı biliyordu. "Sadece yorgunum," diye mırıldandı ve rahatsız edilerek içinden çıkarıldığı huzur veren hiçliğe geri dönmek için yatağm diğer tarafa doğru döndü.

BÖLÜM 6

Hayatta Kalma Koşulları

Mayıs ayının başlarıydı. Dr. Ben Stevenson koyu mavi renkli Honda'sını otoparka park etti ve motoru kapattı. Bitmek bilmeyen kış soğuğu iki hafta önce nihayet sona ermiş, yerini sıcak güneşe, çiçeklenen ağaçların renkli dokusuna ve yeni bir mevsime hazırlanan böceklerin çılgın telaşına bırakmıştı. Normalde bu hava, Ben’in Ohio'nun soğuk, amansız ve inatçı kış aylarında kötüye giden ruh halini aydınlatırdı. Bu yıl ise, mevsim değişimi yalnızca mağlubiyet hissini arttırmıştı. Ona hayatın devam ettiğini hatırlatmış ve yaralar ne kadar derin olursa olsun bir gün iyileşeceğini, mağlubiyetin, ne kadar acı verici olursa olsun, her yılın ardından yavaşça kaybolacağını ifade etmişti.

Arabadan çıkarak kapıyı kapattı, otoparktan geçtiği sırada arkasına baktı. Sivil bir polis arabasından onu gözetleyen yoktu. Takip etmeyi iki ay önce bırakmışlardı ve bu bile onu hüzünlendiriyordu. Bu kadar çabuk mu vazgeçtiler, diye merak etti, belki de yardımı dokunabilecek daha fazla bilgiye sahip olmadığını düşünmüşlerdi... Eğer ikinci seçenek geçerliyse, o zaman haklıydılar. Onlar gibi Ben’in de bilgisi yoktu, hem de hiç. Takip ettikleri bazı ipuçları olmalı, dedi kendi kendine. Olmak zorundaydı. Bir anne ve iki çocuğu, arkalarında hiçbir iz bırakmadan yeryüzünden silinmezdi. Öyle değil mi? Hayır. İlla ki bir şeyler oldu.

Ortalıktan kayboldukları gün, Ben, gözaltına alınmıştı. Sekiz saat boyunca aynı soruları yüzlerce farklı şekilde tekrar ve tekrar sorarak onu sorguya çekmiş, bir şey bilmediğine inanmayarak çelişkili ifadeler vermesi için onu zorlamışlardı. "Yani diyorsun ki," demişti Özel Ajan Culver, "kurbanların üzerindeki ısırık izlerini inceledin, fotoğraflarını çektin, dedektiflerle konuyu tartıştan ama oğlunun diş yapısıyla örtüştüğünü hiç fark etmedin. Şu resimlere bir baki" Masanın üzerine Ben’in evinde açıkça sergilenen çerçevelenmiş Thomas’ın fotoğraflarını fırlattı. "Tüm soruşturma boyunca odak noktamız olan, sol üst köpek dişiyle ilk azı dişi arasındaki boşluğu görmedin mi yani? Bunu görmüyor musun?!"

Doğrusunu söylemek gerekirse, görmemişti. Daha açık söylemek gerekirse, her gün görmüştü, ama asla aradaki bağlantıyı kuramamıştı, kendisine asla bağlantı kurma iznini vermemişti. Tıp fakültesinde öğrenciyken, Ben’in hocalarından biri, soyadı Zaret olan bir cerrah, öğrencilerine sürekli "Gözler, zihnin bilmediği şeyleri göremezler," derdi. Başka bir deyişle, belli bir hastalık ihtimalini göz önünde bulundurmazsanız, gerçek semptom ve işaretleri asla göremezsiniz. "Onu burada görebilmem için," derdi kısa boylu cerrah işaret parmağını göz seviyesinde tutarak, "önce burada düşünmem lazım," deyip elini alnına götürerek cümlesini bitirirdi.

Ben, başını iki yana salladı. Görmemişti, görmek için kendisine izin vermemişti. Ama ya görebilseydi? Çok geç olmadan olaya müdahale edebilir miydi? Peki ya Susan?

Ne zamandan beri, ne kadarını biliyordu? Neden bildiklerini Ben'le paylaşmamıştı? Ve daha önemlisi, neden bunu durdurmak için hiçbir şey yapmamıştı? Kendine her şeyden çok sorduğu soruysa şuydu: Neden kaçmayı tercih etmişti?

Belki de tüm bu süreç boyunca söylemeye çalışmıştı, ama Ben onu hiç dinlememişti. Yaptıkları konuşmalardan aklında kalmış olan bazı şeyleri anımsıyordu.

"Thomas'ırı o kızla birlikte olmaması gerektiğini düşünüyorum. Bir şekilde en sonunda onu incitecek."

"Bu konuda neden onunla konuşmuyorsun?"

"Bu çocukların hayatlarını güvence altına alabilmek için almaya hazır olduğum, hatta aldığım, önlemler konusunda hiçbir fikrin yok... Onlar için her şeyi, her şeyi, yaparım."

“Annem herkesin affedilmeyi hak ettiğini söylüyor. Birbirimizi yargılamak bize düşmezmiş. Tanrı’nın bileceği bir işmiş."

"Birbirimize göz kulak olmalıyız. Tıpkı her zaman yaptığımız gibi."

"Onu kaybetmek istemiyorum."

Ben, ilk cinayetin ardından karısından çocukları bir süre başka bir yere götürmeyi istediğini, neredeyse yalvardığını hatırladı. En önemli şeyin onların güvenliği olduğunu savunmuştu.

1

ABD’de tutuklanan ya da sorgulanacak kimselere, gerekli işlem yapılmadan önce okunması zorunlu olan haklar.

"Bir şey fark etmeyecektir," demişti Susan, Ben nedenini şimdi anlıyordu.

Hastanenin kayarak açılan cam kapıları görev bilinciyle geri çekildi. Lobiden geçti, ilk aralıktan sağa döndü ve koridorda ilerledi. Birkaç kişinin yanından geçti, ancak kimşeye selam vermedi. Bu günlerde yapılacak en iyi şey buydu. Kasabada tanıdık bir simaydı fakat sokaklarda ve binalarda öldüğü henüz keşfedilmemiş bir hayalet gibi tek başına yürüyordu. İnsanlar onu kaçamak bakışlarla inceliyor, onun bulunduğu bir ortamda çocuklarını kendilerine daha yakın tutuyor ve yanlarından geçerken ondan uzak durmaya gayret ediyorlardı. Oğlu, bu kasabayı bir hastalık, enfeksiyon veya veba gibi yok etmişti. Ben ise VVintersville’de daha suçlu olduğunu savunanlar bulunmasına rağmen yardım ve yataklıktan suçlanıyordu. Sonuç olarak, hoş karşılanmayan bir şüpheliydi. Eğer gidebilecek bir yeri olsaydı, kasabayı aylar önce terk ederdi.

Ama ailesini kaybettiği yer burasıydı, bu kasabaydı. Susan ve çocuklar ortadan kaybolduğunda ülkenin öbür ucunda bulunmalarına rağmen, Ben onları çok daha öncesinde kaybetmişti. Yetersiz iletişim bağlantılarında, fark etmediği ipuçları ve kulak vermediği mesajlar nedeniyle kaybetmişti onları. Hayır, buradan gidemezdi, ailesinden kalan tek somut bağlantıyı ardında bırakamaz, bir zamanlar dokunmuş oldukları şeylerden, bir zamanlar içinde yaşadıkları odalardan, bir zamanlar ev dedikleri yerden uzaklaşamazdı.

Aklında bu düşüncelerle ilerlerken hediyelik eşya dükkânından çıkan kıza az kalsın çarpacaktı.

"Monica," dedi Ben, kız yüzünü buruşturup sanki bulaşıcı bir hastalıkmış gibi çekildiğinde.

Ben yine de kıza baktı, onu oğlunun gözüyle görmeye çalışıyordu. Thomas’ın ormanda onu kovaladığı, vücudunu parçaladığı ve yağmurun altında ölüme terk ettiği doğruydu. Monica, bir daha eskisi gibi olamayacak, oğlunun ona yaptıklarından asla tam olarak kurtulamayacaktı. Fakat Thomas’ın daha sonra onu umursaması, sapkın bir şekilde onu sevmesi mümkün müydü? Böyle bir yeteneği var mıydı? Yoksa onunla oynamış, Monica’nın hayatta kalışından, kendisinin kanlı canlı bir eseri olmasından mı etkilenmişti? Aynı zamanda, Monica’nın bir zamanlar onda ne bulduğunu, oğlunun içinde gizli bir iyilik duygusu taşıyıp taşımadığını merak ediyordu.

"Ben..." duraksadı, onunla bağlantı kurabilecek bir yöntem, düşündüğü şeyleri sorabileceği bir yol arıyordu. "Nasılsın?"

Vücudunu kendini savunurcasına geri çekmiş olan Monica cevap vermeden ona baktı.

"Babanın hastanede olduğunu duydum," dedi öne doğru sendeleyerek. "Zatürre, öyle değil mi? Ben... Sadece üzüldüğümü bilmeni istedim. Umarım yakında iyi-"

Monica öyle sert bir şekilde, "Babamdan uzak dur," dedi ki, Ben kızın ona vuracağım sandı.

"Üzgünüm," dedi Ben yanından geçip koridorda ilerlemeye devam ederken. "Ben böyle olsun ist—"

"Benden de, ailemden de uzak dur," dedi Monica arkasından.

Ben, koridorun sonuna ulaştı ve bodrum katma inen kapının kulpunu tuttu.

"Beni duyuyor musun?" Monica’nın koridorda yankılanan sesi yüksek ve cüretkârdı.

Ben, kapıyı ittirdi ve merdiven boşluğuna adım attı. Burası oldukça sessizdi ama havalı pistonları yavaşça kapanırken Monica’nın sesi açık kapıdan içeri giriyordu. Ben hızla aşağı kata inmeye çalışırken Monica’nın sözleri onu takip etti. "Bizden uzak dur. Duyuyor musun? Sen ve manyak ailenin geri kalanı, hepimizden uzak durun!"

Sam Garston, o gün üçüncü kez konuta geldi ve evin girişinde durdu. Ben’in arabası evin önünde park halindeydi, Sam de polis arabasmı onun arkasına çekerek motoru kapattı. İçini çekti. Burada hiçbir işi olmadığını biliyordu. Ben, artık resmi soruşturmaya tabi değildi. Tartışacak yeni bir bilgi ya da aralarındaki durumda herhangi bir değişiklik yoktu. O halde neden buraya gelip duruyorum? diye sordu kendine. Ne arıyorum? Ne bulmayı umuyorum? Belki de hiçbir şey, diye düşündü araçtan çıkıp ön kapıya doğru ilerlerken, ayakkabıları kaldırım taşlarında hafifçe tıkırdıyordu. Kulağa ne kadar tuhaf gelirse gelsin, Sam kendini hâlâ Ben’in arkadaşı görüyordu, üstelik geride kalan birkaç arkadaşından biriydi. Muhtemelen Ben’in bir arkadaşı olarak, son ayların gerginliğinin ardından hayatı nasıl gidiyor diye görmeye geliyordu. Kasabadaki insanların ona nasıl davrandığını görmüştü, ortak görüşleri hiçbir tereddüt ya da merhamet göstermeden üzerine yağıyordu. Sam onları suçlamakta güçlük çekiyor olsa da, adamla empati kurmadan edemiyordu. Ben’in yanında onu destekleyen, konuşabileceği hiç kimsesi yoktu. Bu yüzden kasabada hâlâ onun için endişelenen birisi olduğunu, istediği takdirde konuşabileceği birisi bulunduğunu anlatmak ve onu kontrol etmek için bir kez daha uğramıştı.

Verandanın merdivenlerini çıktı ve kapıyı üç kez tıklattı.

içeriden aceleyle yürüyen birinin ayak sesi duyuldu. Bir an için, Sam, Thomas’ın geri döndüğünden emin olarak heyecanlandı. Zihninde, kapınm tamamen açıldığını ve ılık bahar havasında yay gibi yukarı sıçrayan kanla birlikte elinde Sam’in boynunu ikiye kesmek için kullandığı bıçakla kendisine bakan oğlanın suratını gördü.

İri bir şey kapıya öyle vuruyordu ki kapının menteşelerinden sallanmasına neden oluyordu. Sam, sağ elini silahının üzerine yerleştirerek geriye doğru bir adım attı. Tam o esnada kapının arkasındaki köpeğin böğürtüyle karışık uluması duyuldu: "UUUUUUUUUÜ UUUUU! UUUUü UUUU UUUUU!!!"

"Kapıyı zaten bir kez değiştirdim" dedi arkasındaki yoldan biri ve Sam, hızlıca sırtını dönerek silahını kılıfından çıkarmaya yeltendi.

“Hey, yavaş ol," dedi Ben, elindeki uzun saplı küreği bırakıp avuç içlerini göstererek.

Sam, silahı yerine yerleştirdi. "Arkamdan işler çevirme, Ben."

"Öyle bir amacım yoktu," diye garanti verdi Ben. "Yani," etrafına bakındı, "burası benim mülküm. Kasabanın herhangi bir yerinde hoş karşılanmayabilirim, ama burada olmaya hakkım var diye düşünüyorum."

Sam merdivenlerden indi ve ön bahçeyi geçerek ona katıldı. Küreğe bakarak başını salladı. "Bahçe işleriyle mi uğraşıyorsun?"

"Son zamanlarda aklıma hendek yapma fikri geldi de." Ben küreği aldı ve evin duvarına yasladı.

"Komşuların çocuklarıyla hâlâ sorun yaşıyor musun? Sana daha önce de söyledim, gidip aileleriyle konuşabilirim."

"Hayır, sorun yok," dedi Ben. "Çoğunlukla zararsız muziplikler yapıyorlar. Atılan taşlardan dolayı kınlan iki camı değiştirmek zorunda kaldım, ama bu yaşananların en kötüsüydü. En iyisi onları görmezden gelmek."

"Bu kasabada vandallığı görmezden gelmiyoruz. Buna bir son vermemi istediğinde bana haber ver, son vereyim."

Ben başıyla teyit etti.

"Daha başka neler yapıyorsun?"

"İdare ediyorum."

"Adli Tabip Ofisi'ndeki işinden ayrıldığını duydum."

"Evet," dedi Ben. "Artık yapamıyordum. Orada çok fazla kötü hatıram var."

"Nat seni özleyecektir. Seni örnek alıyordu."

"Arada bir eve uğruyor," dedi Ben gülümseyerek.

Sam, sessiz banliyö sokağma baktı. Bisikletli bir çocuk geçiyordu. "Susan'dan haber alıyor musun?" diye sordu Şef kendisine engel olamadan. "Seninle bağlantı kurmaya çalışıyor mu?"

"Hiçbir haber yok," dedi Ben ve kariyerinin çoğunu doğruyla yalam ayırt etmekle geçirmiş olan Sam, Ben’in bir şeyler sakladığını biliyordu.

"Biliyorsun, onlar için en iyisi teslim olmalarıdır. Meksika sınırını geçtiklerini biliyoruz ve şu anda bile onları takip edenler var. Yakalanmaları an meselesi. Fazla uzun sürmeyecek."

Ben, sanki cevap verecekmiş gibi göründü, ancak bunun yerine konuyu değiştirdi. "Kalbin nasıl?"

Sam, gülümsedi. Ben’in ailesinin ortadan kaybolduğu gün geçirdiği kalp krizinin ardından hastanede geçirdiği beş günü hafızasından çoktan silmişti. "Yeni gibi sağlam," dedi Sam sağ eliyle göğsüne hafifçe vururken.

Ben, başını salladı. "Sanırım öyle ya da böyle, hepimizin zamanı kısıtlı," dedi park halindeki polis aracına doğru yürürlerken.

Sam bunu bir süre düşündü, ardından arabasının kapısını açtı ve iri vücudunu içeri yerleştirdi. "Seni rahat bırakayım da hafta sonunun tadını çıkarmaya devam et. Konuşmak istersen beni ararsın." Anlayışlı gözlerle Ben’e baktı. "Onlardan haber alırsan benim iletişime geçeceğinden eminim, öyle değil mi Ben? Bu durumda bir suç ortağı olmak istemezsin."

"Ben zaten suç ortağıyım," dedi adam Şef’e arkasını dönüp elinde kalan tek sığınağın kapışma doğru ilerlerken. "Zaten suç ortağıyım."

Ben toprağın içine gömülmüş ahşap kasaya yukarıdan baktı, kızarmış yüzünden ter akıyordu. Kasaya ulaşana kadar toprağı yarım saat boyunca kazmıştı. Kollan toprağa ve direnişine alışıyordu, Ben, bu işte gitgide daha iyi oluyordu.

Uzun saplı kürek, ayakucunda yatıyordu. Sam ziyaret ettiğinde onu neden ön bahçeye götürdüğünü merak etti. İçgüdüsel bir davranıştı, fakat Ben doğru hareket olup olmadığından emin değildi. İri adamın meraklı bir doğası vardı, gözünden hiçbir şey kaçmazdı. Belki de Ben yakalanmak istiyordu ama yakalanacağını sanmıyordu. Küreği beraberinde götürmek istemişti çünkü bir şeyi saklamanın en iyi yolu, onu hiç saklamamaktı. İnsanlar önlerinde olan şeylere fazla dikkat etmezdi. Bunu geçen sene en iyi şekilde öğrenmişti.

Ellerinin ve dizlerinin üzerine çökerek kollarım çukura uzattı. Kasayı köşelerinden yakalamak için toprağı kenara itti, kasayı yukarı çekerek yanındaki çimlerin üzerine bıraktı. Kasanın içinde poşete sanlı kamp çantası vardı ve Ben onu yukarı çıkarmıştı. Ayağa kalktı, çantayı poşetten ayırdı ve nazik bir şekilde eve taşıdı.

Mutfağa ulaşınca, elindekini masanın üzerine bıraktı ve fermuarını açtı. İçinde pasaportu, Meksika haritası,

banknotlar halinde on bin dolar ve geçen iki ay boyunca belli aralıklarda posta kutusuna gelen kartpostallar vardı. Mutfak masasının üzerinde üç gün önce eline geçen başka bir kartpostal daha bulunuyordu. Kartpostalın üzerinde rengârenk bahçelerin arasından yükselen bir kilise görünüyordu. Villahermosa, yazıyordu, La Esmeralda del Sureste. Çok güzel bir köydü. Güneydoğunun zümrüdüydü. Arka tarafta ise Ben’in adı ve adresi dışında hiçbir şey yazmıyordu. Ama mesaj oldukça açıktı: Buradayız. Güvendeyiz. İstiyorsan gel.

İlk kartpostalın Tampico kasabasından geldiğini hatırlıyordu. Ortadan kaybolmalarından iki buçuk ay sonra posta kutusunda belirmişti. Zarfların arasından önündeki masaya düştüğünde, posta kutusuna gelen şeyleri gözden geçiriyordu. Eline alıp öne ve arkaya çevirmişti, merak etmişti ama önemini kavrayamamıştı. Hafif eğimli ve kıvrımlı el yazısını görünce tüm vücudu ürpermişti, kesinlikle Susan’ın el yazısıydı. Garip bir hayvan türüyle karşılaşan şaşkm bir biyolog gibi uzun bir süre o kartpostala bakmıştı. En sonunda, ön tarafım incelemek için kartı tekrar çevirmişti. Tampico yazılmıştı bitişik, pembe bir el yazısıyla ve üzerinde beyaz kumlu bir plaj ile suyun yüzeyinde doğmakta olan güneşin parıltıları görünüyordu. "Tampico," diye tekrarlamıştı kendi kendine ve kelime kendi kulağma bile gerçek üstü, başka bir dünyaya aitmiş gibi geliyordu. O an içinde oradan ayrılma, uçak bileti alarak çekip gitme, her şeyi ardında bırakıp son iki aydır ailesine dair aldığı tek haberi takip etme dürtüsü oluştu.

Üzerinde birkaç kez düşününce bunu yapmaktan vazgeçti. En büyük endişesi, Ya sadece oradan geçip gidiyorlarsa? idi. Oraya vardığında kansı ve çocuklarının çoktan ayrıldığını öğrenirse? Oraya gitse bile ailesini nasıl bulabilirdi ki? Sokaklarda dolanıp insanlara bildiği tek dil olan İngilizce ile Thomas ve Joel’i tarif ederek, iki çocuğunu ve yanlarındaki Amerikalı bir anneyi görüp görmediklerini mi soracaktı? Tampico, bir turist merkeziydi. Bu tanıma uyan kimbilir kaç aile vardı orada? Hayır, bu işe yaramazdı. Devam edebilmek için daha fazlasma ihtiyacı vardı.

Bu yüzden, beklemeye karar verdi; Susan’ın nerede olduklarını bildiren bir kartpostal atması, devamının geleceğini gösteriyordu. Başka haber gelmeden beş hafta geçti. Her gün, bu sefer o günün geldiğinden emin olarak posta kutusunu karıştırıyor, faturaları, katalogları, gereksiz postaları alt üst edip hiçbir şey bulamadığında kalbi sızlıyordu.

Ardından o gün, geldi. İkinci bir kartpostal ulaştı. Ön tarafta piramit şeklinde bir kalıntı, üzerinde ise El Tahin yazısı vardı. Bu ismi bilgisayarındaki elektronik arama motoruna girince Meksika’da, Tampico'nun 400 kilometre ötesindeki Gulf Körfezi boyunca uzanan Veracruz'un kuzeyindeki ünlü bir arkeolojik bölge olduğunu öğrendi. Yola devam etmişlerdi. Ben, peşlerinden gidecekti, karar vermişti.

Bu defa başka bir endişe belirdi. Takip edilecek miydi? Susan çocukları alıp kaçtığından beri hem Şerif Departmanı, hem de FBI onu gözetliyordu. Eğer birdenbire Meksika’ya bilet ayırtırsa elbet birinin bundan haberi olacaktı. Bir akşam arabayla yola çıkmanın daha doğru olacağına karar vermişti ve önündeki masanın üzerine büyük bir

Meksika haritası sermişti. Elini bilinçsiz bir şekilde Alex’in geniş kafasında gezdirirken, incelemek üzere haritanın başına oturmuştu. Birdenbire, aklına daha önce hiç düşünmediği bir şey geldi. Köpeği ne yapacaktı? Alex geride kalan tek ailesi ve onu terk etmeyen yegâne canlıydı. Ancak, 80 kiloluk bir köpekle göze batmadan seyahat etmek kolay değildi. Köpeği veterinere bırakmak sorun olabilirdi ve onu sınırdan geçirebileceğine dair şüpheleri vardı. En sonunda, güvenebileceği tek kişiye sordu.

"Hiç sorun değil, Dr. S. O koca ucubeyi bana bırakabilirsin."

"Bir süre ortalarda olmayabilirim, Nat. Ne zaman geri döneceğimi bilemiyorum. Bununla baş edebileceğinden emin mi-"

"Bana bira stoğu yapıp elektrik faturalarımı ödemeye devam et, sonra istersen altı aylığına Çin’e git, umurumda

olmaz."

Başka bir şey daha vardı. Bu sabah posta kutusuna bırakılmıştı; başka bir kartpostal, ön tarafında 'Vıllahermosa, La Esmeralda del Sureste'yazıyordu. Bir önceki konumlarını acilen değiştirmeleri gerekmiş gibi önceki kartpostaldan bir hafta sonra gelmişti. Aniden yer değiştirmeleri konusunda birkaç sebep düşünebiliyordu, ama öne çıkan, oğlunun bir cinayet daha işlemiş olmasıydı. Zihninde dişleyerek eti koparılmış cesetleri görebiliyordu ve kendi kendine bir kez daha sordu: Bu kovaladığım nasıl bir yaratık? Ve onu bulunca ne yapacağım? Nat’in sesi, onu bulunduğu ana geri döndürdü.

"Hey, Dr. S. Beni dinliyor musun?" Nat, dünyanın birçok yırtıcıyla dolu olduğunu ve inanmak istemediğimiz kadar yakınımızda bulunduklarını idrak eden gözlerle Ben’in yüzünü inceliyordu.

Ben arka cebinden Tampico'dan gelen ilk kartpostalı çıkardı. "Senden bir iyilik daha isteyeceğim," dedi.

"Nedir o?"

"Bana bunu gönderen arkadaşımdan başka kartpostallar da bekliyorum." Kartpostalı Nat’in eline tutuşturdu. "Eğer posta kutusuna bundan başka kartpostal gelirse," işaret parmağıyla kartpostalın tepesine dokunuyordu, "bunu bilmem gerekiyor. Haber almak için seni belli aralıklarla arayacağım."

Nat, şüpheli bir şekilde ona baktı. "Bunları bir arkadaşın gönderiyor, öyle mi"

Ben, onaylayarak başını yavaşça salladı. Bu riske girdiği için kendini aptal gibi hissediyordu, ancak başka bir yere geçtiklerini öğrenebilmesinin tek yolu buydu. Birisine güvenmek zorundaydı ve o birisi de karşısında duran yirmi iki yaşındaki bu sırık olmuştu.

"Sanıyorum ki bu arkadaştan... mesela, Şef Garston’a bahsetmemi istemiyorsundur diye düşünüyorum."

Ben’in yüzü değişmedi, herhangi bir ifade belirmedi ya da en azından böyle umuyordu. "Şef Garston bu arkadaşımla ilgilenmez, Nat. Ben olsam onu bununla meşgul etmezdim."

"Haklısın," dedi Nat. "Onu böyle şeylerle gereksiz yere meşgul etmiş olurum."

"Teşekkür ederim," dedi Ben, bu sözleri daha içten söylemişti. Tam ayrılmak üzereydi ki Nat’in söylediği bir şey, olduğu yerde kalmasına neden oldu.

"Onları aramaya çıkmanın zamanı gelmişti."

Ben arkasına dönüp asistanına baktı. "Öyle mi?"

Nat’in yüzü durgun, gözleri açık ve samimiydi. "Ben olsam arardım," diye cevapladı.

"Peki ya onları bulsaydm?" diye sordu Ben. "O zaman ne yapardın?"

Nat omuzlarını silkti. "Bilmem. Sanırım onları eve getirmeye çalışırdım."

"Onu kurtarabileceğimi sanmıyorum," dedi Ben. "Durmayacaktır. Onun yüzünden daha çok masum ölecektir."

"Belki o konuda yapabileceğin bir şey yoktur," dedi Nat, "belki de vardır. Belki olay sadece Thomas'la ilgili değildir. Hepiniz için en iyi olanı bulmak zorundasınız. Öyle değil mi?"

Gözlerini karanlıkta açtı, tam olarak hatırlayamadığı bir rüyanın parçaları tıpkı hırpalanmış bir şal gibi omuzlarından döküldü. Bir şey onu uyandırmıştı, muhtemelen bu saatlerde sokakta acı acı havlayan köpekti. Dinledi. Sağ taraftan Ben ile paylaştığı büyük dolabm yanından kaşınma sesleri geliyordu. Alex kapıyı kafasıyla ittirerek dün gece odalarına girmiş ve yanlarındaki zemine kıvrılmış olmalıydı. Susan, kalkıp onu dışarı çıkarmalıydı.

Odanın köşesindeki bir sandalye hareket etti. Susan donup kaldı, karanlığın içindekini görebilmek için gözleri kocaman açılmıştı. Birisi içeride onlarla birlikteydi. Birisi evlerine girmişti ve... Hayır... Bu doğru değildi. Neredeydi o? Kendisini tamamen uyanmaya zorladı ve bunu yapar yapmaz içinde bulunduğu durumun gerçeğiyle yüzleşti. Aslında kâbus olmayan bir kâbus ya da varlığı kâbus gibi olan bir gerçekti. Komşusundan gelen bir telefon ("Evinin önünde birkaç tane polis arabası var.")... Mümkün olduğunca nakit para çekebilmek için aceleyle uğradığı banka... Çölün ortasında çılgınca bir sürüş... Sınırdan geçtikleri sırada yaşadığı gergin, kalp sıkıştıran dakikalar... Ve şimdi... Hatırlayamadığı bir şehirdeki otel odası. Bundan önce kaç otelde kalmışlardı? Tanınmazlığın ince peçesi altında, hayatta kalma koşullarını zorlayarak kaç gece geçmişti? Köhne otellerin

kırık dökük yataklarında uyuyarak geçirdikleri kaçıncı geceydi? Susan, buna daha ne kadar dayanabilirdi?

Kaşınma sesi tekrar duyuldu ve Susan bu defa sesin nereden geldiğine daha çok odaklanmaya çalıştı. Hafifçe ayrılmış perdelerin arasından gelen belli belirsiz bir ışık, odayı biçimsizce aydınlatıyordu. Yatağınm ayak ucundaki sandalyede biri oturuyordu. Sesin geldiği yer burasıydı, düzleştirilmiş bir maddenin üzerinde sürekli hareket eden bir kalemin çıkardığı hışırtıydı. Gözü ışığa alıştığında ve gölgeler daha belirgin hale geldiğinde, orada oturanın Thomas olduğunu fark etti. Sandalyede oturuyor ve uyudukları sırada duygusuz gözlerle onları izliyordu. Ne yapıyor? diye merak etti Susan. Kalemin hışırtısı hâlâ duyuluyordu.

Susan, yataktan onu izledi. Onu korumak için her şeyini feda ettiği ve sırrını kendi sıraymış gibi kalbine gömdüğü çocuk karşısında duruyordu. Peki ne karşılığında? diye sordu kendine. Tüm bunlar neyin karşılığında? Önceden yaşadıkları hayat arhk bitmişti ve gelecek günler de içinde bulunduğu oda gibi garip ve belirsizdi. Sınırı geçtikten sonra ilk birkaç hafta boyunca kafa yorduğu tek strateji kaçmak ve saklanmaktı. Peki şimdi ne olacaktı? Sırada ne vardı? Bundan sonraki hayatlarını ne uğruna yaşayacaklardı? Cevabın belirsizliği öylesine barizdi ki tabut kapağının üzerine kapandığını hissediyordu.

Hışırtı sona erdi, büyük oğlunun vücudu, transa geçmiş gibi dimdik ve hareketsiz durdu. Önceden olduğu gibi, hâlâ uyuyormuşçasına, yavaş ve düzenli nefes almaya devam etti. Thomas’ın, açık olan gözlerini karşıdan fark edip edemeyeceğini merak etti ve her ihtimale karşı göz ka-

paklarını yarı açık tuttu. Kalp atışlarının ritmini kulaklarında duyabiliyor, vücudunda yükselen tansiyonu hissedebiliyordu. Acaba ondan korkmaya ne zaman başlamıştı? Hissettiği buydu, değil mi? Korkuyor, kızıyor ve hem annesini hem de kardeşini böyle bir duruma soktuğu için ondan nefret ediyordu. Onu seçim yapmaya zorlamıştı ve Susan, yanlış bir seçim yaptığını fark etmişti. Bir anne olarak kendisini hayal kırıklığına uğratmıştı, aynı şey Joel için de geçerliydi. Onları korumaya çalışırken, çocuklarına iyilik yapmaktan çok zarar vermişti ve şimdi, her biri kendi tarzıyla, bu günahın bedelini ödüyordu.

Thomas, sandalyeden kalktı ve yatağa doğru yürüyerek pikenin altında yatan Susan’ın ve küçük kardeşinin yanında durdu. Susan gözlerini biraz daha kapadı, onu yalnızca kirpiklerinin arasından izliyordu. İstese, elini uzatıp Thomas’ın bacağına dokunabilirdi.

Susan’a uzun gibi gelen bir süre boyunca orada bekledi. Güneş, ufukta iyice belirmeye başlamıştı ve oda her geçen dakika daha da aydınlanıyordu. Uzakta bir horoz öttü ve sanki çiftçinin baltasıyla susturulmuş gibi seslenişinin orta yerinde sustu. Thomas eğildi ve elini Joel’in omzuna yerleştirdi. Harekete geçmeye hazır hale gelen Susan’ın kasları gerilmişti. Gitgide hızlanan bir şekilde alıp verdiği soluğunu artık kontrol edemiyordu.

Thomas, elini kardeşinin omzundan çekerek yeniden doğruldu. Joel’i bir süre daha inceledikten sonra arkasını döndü ve kapıya ulaşmak için odanın diğer tarafına yürüdü, kilidi açarak kapıyı geçişine izin verecek kadar araladı. Kapı arkasından kapanırken hafif bir klik sesi çıktı.

Susan pikenin altından çıktı ve ayağa kalktı, pencereye ulaşmak için karşıya yürüdü. İkinci kattaki tırabzanların arasından aşağıdaki otoparkı görebilmek için perdeyi birkaç santim araladı. Aşağı inmekte olan Thomas’ın kafasını görebiliyordu. İlgisini tekrar odaya; uyumakta olan oğluna, köşede hazır vaziyette bekleyen bavullara, yanındaki masanın üzerinde duran plastik kaplara ve peçetelere çevirdi. İçeri daha fazla ışık girmesi için perdeyi biraz daha araladı. Masanın üzerinde başka bir şey daha vardı, Thomas’ın üzerinde karalama yaptığı şeyi daha yakından görmek için eline aldı.

Susan’ın Joel ile hemen hemen aynı yaşta olan Meksikalı bir kızla çektiği fotoğraftı. Geçen birkaç ay içinde yaşamlarının normalleştiği, durumlarındaki boğucu gerçekliğin geçici olarak sıradanlaştığı anlar yaşanmıştı. Bu fotoğraf öyle bir anı, Susan’ın benzin aldığı ve market alışverişi yaptığı bir zamanda Joel’in küçük bir kızla kurduğu kısa süreli arkadaşlığı sergiliyordu. Thomas ile birlikte alışveriş yaptıkları sırada Joel’in arabada kalmasına izin vermiş ve geri döndüklerinde ise onu, güneşte kavrulmuş solgun çimlerin üzerinde sanki yabancı gibi değil de, birbirlerinin en yakın dostuymuş gibi Meksikalı kızla kıkırdayıp gülerken bulunca çok şaşırmıştı. Joel’in böyle bir sosyal ilişkiye ne kadar aç olduğunu fark etmesi Susan’ı çok üzmüştü. Marketten aldıklarını arabaya yerleştirmiş ve onlara daha fazla zaman verebilmiş olmayı dileyerek, yirmi dakika daha kenarda oturmuş ve çocukları izlemişti. Gitme vakti geldiğindeyse arabanın içinden polaroid fotoğraf makinesini almış ve resimlerini çekmişti.

Susan, elindeki fotoğrafa baktı, ona gülümseyen tek surat küçük kızın yüzüydü. Joel’in suratı boyundan itibaren Thomas’ın elindeki siyah kalemle karalanmıştı.

Acı ve öfke dalgaları birbirini takip ederek vücuduna yayılırken, Susan derin bir nefes aldı. Onları hiç mi önemsemiyordu ki kendilerini mutlu eden birkaç küçük hatırayı da mahvediyordu? Bunu, içindeki saf kötülükle bizi üzmek için mi yaptı, diye düşündü. Hem de onu korumak için yaptıkları tüm fedakârlığa rağmen. Bu çok...

Hayır, diyerek kendini düzeltti. Burada başka bir şey daha görüyordu.

Thomas’ın odada oturduğunu ve elindeki kalem küçük oğlunun yüzü üzerinde gidip gelirken, onları izlediğini düşündü. Yüzünde kindar ya da kötü niyetli bir ifade yoktu, yalnızca daha önce birkaç kez gördüğü bir şeyleri hesaplayan, sinsi ifade vardı. Onların yanında dikildiği anı düşündü, bir elini hafifçe Joel’in omzuna yerleştirmişti, sanki... Sanki... Hoşça kal der gibi.

Bir bagaj kapısı kapandı. Susan, dışarıya bakmak için arkasına döndü. Thomas, otoparktan geri dönüyordu. Elinde, bagajdan aldığı somun anahtarı vardı, metalik yüzeyi sabah güneşinde parlıyordu.

"Joel. Joel, uyan," diye fısıldadı hızlıca yatağa gidip pikeyi bir kenara atarken onu kabaca sarsarak.

"Ne..." dedi Joel, sesi uykulu, kalın ve sersem gibiydi.

"Kalk," dedi onu yataktan çıkararak. "Gitmemiz gerekiyor. Hemen gitmemiz gerekiyor."

"Thomas nerede?" diye sordu Joel etrafına bakınarak.

"Geliyor," dedi pantolonunun cebinden yedek anahtarlan çıkararak. Banyoya gitti, duşun suyunu açtı, kapının düğmeli kilidine bastı, banyodan çıktı ve kapıyı ardından kapattı. "Thomas geliyor, ama buradan ayrıldığımızı duymasını istemiyorum. O olmadan gidiyoruz. Anladın mı?"

"Banyoyu neden kilitle-"

"Bunu kafana takma. Açıklayacak zamanım yok." Odanın köşesinde duran giysilerine baktı. Üzerindeki tişört ve altındaki pijamayla odadan ayrılıp, giysilerini orada bırakması gerekecekti. Giyinmek için vakti yoktu. Hiçbir şey için vakti yoktu.

"Benim şey-"

"Hayır, Joel. Hemen gitmek zorundayız." Kapıyı açtı ve kafasını dışarı uzattı. Yaklaşan Thomas’ın ayak seslerini duyabiliyordu. On saniyeden daha kısa sürede onların bulunduğu katta olurdu. Koridorun orta yerindeki soda makinesi ile soğutucunun yanında bir niş vardı. Eğer çabuk davranırlarsa, Thomas onları geçip gidene kadar orada saklanabilirlerdi.

Başını tekrar içeri soktu ve Joel’e bakü. "Çok sessiz ol," dedi. "Tek kelime etme." Oğlu, tamam dercesine başını salladı. Susan oğlunun elini tuttu. "Beni takip et."

Koridora çıkıp, kapıyı yavaşça arkalarından kapattılar. Thomas’ın tenis ayakkabılarının sesi, merdivenlerde daha net duyuluyordu. Her an onun görüş menziline girebilirlerdi. Susan, Joel’i de yanma alarak koridordaki nişe doğru hızla koştu. Çıplak ayakları, beton zeminde neredeyse sessizdi. Nişin içine girip Joel’i de yanma alırken Thomas’ın kafasının üstünü gördü. Sol taraflarındaki büyük soda makinesi kalkan görevi görüyor, görülmelerini engelliyordu.

Susan, sol kolunu Joel’in vücuduna dolayarak, onu kendine doğru çekti. Sağ elinde, tırtıklı ucu işaret ve orta parmağının arasından fırlayan araba anahtarlarını tutuyordu. Gerekirse bu eliyle yumruk atmaya karar vermişti. Pek etkili sayılmazdı ve tabii ki Thomas’ın elindekiyle boy ölçüşemezdi, ancak tek yapabildiği buydu. Şayet Thomas’ı şaşırtabilirse, iyi bir vuruş yapabilirdi. Susan yumruğunu nereye yerleştireceğini düşündü.

Thomas’ın ayak sesleri bulundukları yeri geçerek ilerledi. Susan kapınm açıldığını duydu, içeriye bir adım atıldı ve kapı tekrar kapandı.

"Hadi gidelim," diye fısıldadı ve ikisi birlikte nişten çıkarak merdivenlere yöneldi, çıplak ayaklarının izin verdiği ölçüde hızlı adım atıyorlardı. En aşağıya indiler ve otoparka doğru ilerlediler. Susan, kumandadaki düğmeye bastı ve araba da buna cevap olarak bir ses çıkardı.

Hay sıçayım, diye düşündü Susan. İkinci katta birdenbire bir kapı açıldı ve tırabzanlarda Thomas göründü.

"Anne," dedi Joel.

"Arabaya bin," diye emretti Susan aracm şoför kısmına doğru ilerlerken.

"Ama anne..."

"Ne?"

"Geliyor."

Susan yukarı baktı. Thomas’ın az önce dikildiği yer şimdi boştu. Merdiven boşluğuna odaklandı.

"Arabaya bin, Joel," dedi Susan şoför koltuğuna oturup anahtarları beceriksizce kontağa sokmaya çalışırken. Yolcu kapısı açıldı, Joel içeri girdi. Susan, açık kapıdan dışarı bakan Thomas’ın merdiven boşluğunun en altında olduğunu ve son üç merdiveni tek adımda geçtiğini gördü.

"Kapıyı kapat!" diye bağırdı. Joel, yolcu kapısını çekerek kapattı. Anahtarı silindir içindeki yuvasına yerleştirdiğinde Susan’ın sağ eli uyuşmuş gibiydi. Ancak anahtar dönmüyordu. Susan, büyük oğlunun otoparkta ilerleyerek onlara doğru geldiğini görebiliyordu.

Direksiyonu kavradı ve onu saat yönünün tersine doğru çevirerek, anahtarın kontakta dönmesine izin verdi. Thomas arabaya ulaşıp, Joel’in olduğu taraftaki kapı açılırken motor çalışmaya başladı. "Hayır!" diye bağırdı Susan, vitesi geçirip sağ ayağıyla gaz pedalına basarken. Araç kapıyı Thomas’ın elinden kurtararak ileri doğru fırladı. Yeniden kapandığında Joel bu defa kapıyı kilitledi. Motor çok hızlı çalışıyor ama otomobil sanki görünmez kablolarla geri çekiliyormuş gibi yavaşça ilerliyordu. Susan, dikiz aynasından bakınca Thomas’ın koştuğunu, hâlâ onların peşinden geldiğini gördü. Thomas’ın aradaki mesafeyi kapattığım fark edince daha da telaşlandı.

"El freni," diye hatırlattı Joel. Susan sağ eliyle el frenini kavradı ve düğmeye basarak aşağı doğru ittirdi.

Araba aniden hızlanarak sokakta uçmaya başladı. Direksiyonu sola kırdı, geniş bir açıyla dönmeye çabalarken arka çamurluk bir başka araca çarptı. Kavşağa geldiklerinde sağ tarafa döndü, sağ arka teker sarsılırken asla yavaşlamadı. Susan direksiyonu daha sağlam tuttu ve otomobili en yakm otobana doğru kökledi.

"Yavaşla, anne. Bir yere çarpacaksın," dedi Joel emniyet kemerinin tokasım yuvasına yerleştirirken.

Susan, ayağını gazdan çekmek için kendini zorladı. Kontrolsüzce titriyordu, ama en az otuz kilometre daha uzaklaşmadan durmak istemiyordu. Bir sonraki sapakta otobandan çıktı ve bulduğu ilk cebe girerek arabayı park etti. Arkasına yaslanıp gözlerini kapatarak toparlanmaya çalıştı. Joel yaranda sessizce oturuyor, pencereden dışarı bakıyordu.

"Joel... Senin için karışık bir durum olduğunu biliyorum..." diye söze girdi Susan. Fakat titremeye başlayınca oğlunun kendisine ihtiyacı olduğunu hatırlayarak bunu durdurmaya çalıştı. "Benim... Benim için de uzun süredir karışık bir durum," dedi. Derin bir nefes aldı ve daha fazla dayanamayıp ağlamaya başladı. "Sana bir açıklama ve özür borcum var."

Sabahın erken saatlerinde boş olan otobanda, yanlarından bir araba geçti. Susan oturduğu yerde kaybolana dek arabayı izledi. Yanında oturan dokuz yaşındaki oğluna baktı, saçları hâlâ uykudan yeni uyanmış gibi darmadağınıktı. Yastık izi yeni yeni kayboluyordu.

"Her şeyi şimdi açıklayamam," dedi. "Ama bilmeni isterim ki... Bilmeni isterim ki çok üzgünüm." Yeniden ağlamaya başladı, gözyaşlan yüzünden damlalar halinde akıp gidiyordu. Bir elini kaldırıp da yaşları silmek istemedi. "Seni de bu olayın içine sürüklediğim için çok üzgünüm Joel. Sen çok iyi bir çocuksun ve seni seviyorum. Sen... Sen bunların hiçbirini hak etmedin."

Devam etmeye çalıştı ancak başaramadı. İçinde üzüntü, korku ve pişmanlık birbirine karışıyordu. Oğlu onu susturmak için bir elini omzuna koyana dek ağladı.

"Sorun değil, anne," dedi. Susan ona bakarak başım salladı, oğlu Joel kendisini bağışlamış gibiydi. Joel, yana doğru eğilerek annesine sarıldı. Susan gözlerini kapatıp, Joel aylardır ilk kez güvende olduğu için hatta ikisi de güvende olduğu için, sessizce dua ederek oğlunu kollarının arasına aldı.

Birkaç dakika sonra Susan, yolculuklarının bir sonraki aşamasına hazırlanarak arabayı çalıştırdı. "Anne," dedi Joel, onun saçlarını düzelten Susan gülümsedi

"Efendim. Ne oldu tatlım?"

Joel’in yüzü ciddi ama umut doluydu. "Artık eve gidebilir miyiz?"

SON SÖZ

Ben masasına oturdu, önünde bir takvim vardı. Bugün öğle saatlerinde Susan’ın avukatı aramış, üç ay sonra bir duruşma olacağı bilgisini vermişti. Acaba katılabilecek miydi? avukat bilmek istiyordu. "Tabii ki," diye cevaplamıştı Ben. Bir an evin sessizliğini dinleyerek takvimin sağ üst köşesindeki yıla baktı. Beş yıl, diye düşündü kendi kendine. Karısının tutukluluk süresi gerçekten de bitiyor muydu? Uzun zaman önce yükünü taşımaya alıştığı yılların ağırlığını hissedebiliyordu. Bu ağırlık kalkınca nasıl hissedeceğini hayal etmek bile zordu.

Aklı, tekrar bir araya gelecekleri güne odaklandı. Sam, bir önceki ziyaretinden yalnızca iki gün sonra yine ön kapısında belirmişti. Bu defa, onu elinde bir kürekle bahçede değil, kapıda karşılamıştı.

"Bu kadar çabuk mu döndün?" diye sormuştu Sam’in sık ve istenmeyen ziyaretlerinden rahatsızlık duyduğunu gizlemek için çaba sarf etmeden.

"Onları yakaladık, Ben," demişti Şef. "Susan ve Joel dün akşam ABD sınırında teslim oldular."

Ben, kapı girişinde durmuş, az önce duyduklarından anlam çıkarmaya çalışıyordu. Bir sonraki gün Meksika’ya gitmek için yola çıkmayı planlamıştı.

"Bu akşamüzeri havaalanına varmış olacaklar. Kendilerine federaller eşlik ediyor. Joel’i almak için bizimle gelmen lazım."

Ben, başparmağıyla işaret parmağı arasında tuttuğu kartpostala baktı ve arka cebine yerleştirdi. "Susan ve Joel eve mi dönüyor? Onları buldun mu, Sam?"

"Aslında," iri yarı adam kısa süre düşünürken yüzünü astı, "teknik olarak, onlar bizi buldu."

"Peki ya Thomas?" diye sordu Ben, Sam başını salladı.

"Onu henüz bulamadık," diye cevapladı. "Ama bulacağız. Bu konuda endişelenme. Onu bulacağız. Bu kesin."

Susan, olayın kendi payma düşen kısmı için, sekiz yıl hapis cezası almıştı. Avukatı, çok daha erken salınacağını söylemişti ve gerçekten de, artık hepsi sona eriyor gibiydi. Ben, geriye fazla bir şey kaldığından çok emin olmasa da, tüm bu süreç boyunca evli kalmışlardı. Evlilikleri birbirlerine karşı ne kadar merhametli ve bağışlayıcı olacaklarına bağlıydı.

Tek başına bir ebeveyn olarak, Ben, Joel’i elinden geldiğince iyi yetiştirmeye çalışmıştı. Küçük oğlu genç bir adama dönüşüyor, her geçen yıl biraz daha bağımsızlaşıyordu. Joel’in bazı tavırları, belirli yüz ifadeleri ve ses tonu, Ben’e, Thomas’ı hatırlatıyordu. Bunlara tanık olmak acı verse de, Ben, aynı zamanda minnettarlık hissediyordu, çünkü hâlâ sevdiği büyük oğlunu anımsatıyordu.

Ayağa kalktı, gerindi ve odaya bakmdı. Thomas’ın eski odası, çalışma odası olmuştu ve Ben burada çalışmaktan hoşlanıyordu. Posterler yıllar önce çıkarılmıştı ama bantlar duvar boyasında iz bırakmıştı. Fırçayla düzeltilebilirdi, ama bir zamanlar bu duvarların arasında yaşamış çocuğun hatıraşını devam ettirmek için olduğu gibi bırakmayı tercih etmişti. Onu, bir şekilde teselli ediyorlardı.

Beş yıl önce Sam, Thomas’ı bulacaklarından oldukça emindi. "Bu kesin," demişti, ama arkadaşı kehanetinde yanılmıştı çünkü Thomas’ın izini asla bulamamışlardı ve yıllar geçtikçe Ben, umudunu yitiriyordu. Ama Sam’in de dediği gibi, "teknik olarak," Susan ve Joel’i de onlar bulmamıştı. Karısı ve küçük oğlu, onları bulmuştu. Eve kendi istekleriyle dönmüşlerdi. Ben, eninde sonunda hepimizin yapacağı şey bu diye düşünüyordu.

Pencerenin yanında dikilerek dışarıya bakıyordu. Rüzgârın evle boğuştuğunu, sonsuz sayıdaki parmaklarının saçakların arasından içeri girecek bir yol aradığmı duyabiliyordu. Yine kış gelmişti, gündüz saatleri yavaş yavaş akşam saatlerine teslim oluyordu. Bloğun yukarısında bir yerde, bir çöp kutusu devrildi ve sokakta yuvarlanmaya başladı. Ön kapının bitişiğindeki oturma odasında, Alex iki kez havladı ve ardından sustu. Saat geç oluyor, diye düşündü Ben. Akşam için geri dönmesi gere-

Ben ileri doğru eğildi ve parmaklarını pencerenin soğuk levhasına yerleştirdi. Otomobil yolunda birisi duruyor, evin yukarısına bakıyordu. Yüz hatları karanlıkta görünmüyordu ama kolları her iki yanında serbest bir şekilde duruyor ve sol elinde uzun, ince bir şey-

Ben hızlıca döndü ve merdivenlere koştu, bir defada iki basamak atlıyordu. Oturma odasında daldı ve ön kapıyı açarak otomobil yoluna fırladı.

Önündeki sokak bomboştu.

"Thotnas," diye fısıldadı gözleri çalılıkları, otomobil yolunu, sağ ve sol taraflarındaki bahçeleri tararken. Aldığı tek cevap devrilen çöp kutusunun sesiydi, ağır yaralı bir hayvan gibi sokakta yuvarlanıyordu.

"Thomas, ” dedi Ben, tekrar daha yüksek bir sesle, üst kat penceresinden gördüğü şeyin gerçek mi yoksa hayal ürünü mü olduğundan emin olamayarak. Zihnin çok güçlü bir şey olduğunu biliyordu. Ne görmek istiyorsak onu görüyor ve gerisini genellikle önemsemiyorduk. Ağaç dallarının rüzgârda huzursuzca hışırdamasını dinleyerek gözlerin kapatü ve sanki bu kelimeleri daha dün söylemiş gibi, karısının sesini duydu.

"Birbirimize göz kulak olmak zorundayız. Tıpkı her zaman yaptığımız gibi."

Evet, diye düşündü Ben gölgeler etrafında toplanırken sokak lambasının ışığı altında durarak. Zorundayız.